<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<académicos_e_investigadores_de_la_universidad_de_sonora>
    <page _idx="10396216" pageid="10396216" ns="0" title="Alfonso López Corral">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">
{{Ficha de escritor
| nombre = Alfonso López Corral
| fecha de nacimiento = 1979
| lugar de nacimiento = Navojoa, México
| ocupación = Profesor universitario&lt;br&gt;Investigador&lt;br&gt;Escritor
| empleador = Universidad de Sonora
| años activo = 1999- Actualidad
| lengua_materna = Español
| género = Psicología, Cuento, Poesía
| id = Q115470727
}}

'''Alfonso López Corral''' ([[Navojoa]], [[México]] - 1979) es un [[profesor universitario]], [[investigador]] y [[escritor]] mexicano, conocido por ser el autor de las obras ''[[Aire de Caín]]'' y ''[[Musiquito del talón]]''.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=http://isc.sonora.gob.mx/bibliotecadigitalsonora/alfonso-lopez-corral/|título=Alfonso López Corral|fechaacceso=2022-09-05|fecha=2020-09-19|sitioweb=Biblioteca Digital Sonora|editorial=Instituto Sonorense de Cultura}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":1"&gt;{{Cita web|url=https://agenciadenoticiasslp.com/2014/05/14/hoy-presentan-musiquito-del-talon/|título=Hoy presentan ‘Musiquito del Talón’|fechaacceso=2022-10-08|fecha=2014-05-14|sitioweb=Agencia de noticias SLP San Luis Potosi|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

== Trayectoria ==
López Corral se graduó como Licenciado en [[Psicología]] por la [[Universidad de Sonora]] en 2001. Después de finalizar sus estudios de licenciatura, regresó a su natal [[Navojoa]] donde trabajó como bibliotecario para la Universidad de Sonora y como Profesor Auxiliar en la Licenciatura en Psicología del [[Instituto Tecnológico de Sonora]]. Es durante este período de su vida que produjo la mayor parte de su obra tanto académica como literaria.&lt;ref name=":0" /&gt;

Como profesor investigador en el campo de la Psicología, sus trabajos académico-científicos están mayormente enfocados al comportamiento [[Lingüística|lingüístico]] y a los modelos del [[Proceso de enseñanza-aprendizaje|proceso enseñanza-aprendizaje]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://scholar.google.com/citations?user=lxz0pZQAAAAJ&amp;hl=es|título=Alfonso López Corral|fechaacceso=2022-09-05|sitioweb=Google Scholar}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.researchgate.net/scientific-contributions/Alfonso-Lopez-Corral-2175336413|título=Alfonso López-Corral's research profile|fechaacceso=02 de octubre de 2022|sitioweb=ResearchGate|idioma=Inglés}}&lt;/ref&gt;

En su faceta como escritor, López Corral ha escrito en varios géneros literarios: [[poesía]], [[cuento]] y [[novela]]. En el año 2005 registró su poemario "''[[Aire de Caín]]''" dentro del IV [[Concurso Nacional de Poesía "Alonso Vidal"]], resultando ganador.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=http://www.elem.mx/autor/datos/4785|título=Ficha de Autor: Alfonso López Corral|fechaacceso=04 de septiembre de 2022|fecha=20 de marzo de 2018|sitioweb=Enciclopedia de la Literatura en México}}&lt;/ref&gt; En 2013 obtuvo el [[Premio Nacional de Cuento Joven Comala]] por su obra ''[[Musiquito de talón|Musiquito del talón]],'' cuento que relata las vivencias de personajes cuyas vidas se entrelazan con el mundo del crimen organizado y el narcotráfico.&lt;ref name=":1" /&gt;&lt;ref&gt;{{Cita noticia|título=Alfonso López Corral, Premio Nacional de Cuento Joven Comala 2013|url=https://www.gob.mx/cultura/prensa/alfonso-lopez-corral-premio-nacional-de-cuento-joven-comala-2013|fecha=04 de Junio de 2013|fechaacceso=28 de Agosto de 2013|autor=Secretaría de Cultura - Gobierno de México|sitioweb=Secretaría de Cultura (México)}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.eleconomista.com.mx/arteseideas/Alfonso-Lopez-Corral-Premio-Nacional-de-Cuento-Joven-Comala-20130604-0076.html|título=Alfonso López Corral, Premio Nacional de Cuento Joven Comala|fechaacceso=2022-09-05|sitioweb=El Economista|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://archivo.eluniversal.com.mx/notas/927471.html|título=Alfonso López Corral, Premio Nacional de Cuento Joven|fechaacceso=2022-10-08|sitioweb=El Universal|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

Ha colaborado con varias revistas culturales locales y nacionales, tales como Pez Banana, Replicante, Shandy, Luvina, Amarras y Diez-4 entre otras.&lt;ref name=":1" /&gt;&lt;ref name=":0" /&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elsoldehermosillo.com.mx/cultura/autores-sonorenses-celebraran-el-primer-encuentro-de-escritores-del-valle-del-mayo-11383697.html|título=Autores sonorenses celebrarán el primer “Encuentro de Escritores del Valle del Mayo”|fechaacceso=2024-03-01|autor=Raúl Armenta Rincón|sitioweb=El Sol de Hermosillo|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

== Obras literarias ==

* ''Aire de Caín'', Instituto Municipal de Cultura y Arte de Hermosillo, México, 2005.
* ''La noche estaba afuera,'' Tres Perros, México, 2009.
* ''Breve colección de relato porno,'' Tres perros / Shandy, México, 2011.
* ''Musiquito del talón'', Tierra Adentro, México, 2013.
* ''México noir: Antología de relato criminal'', Nitro / Press, México, 2016.
* ''LADOS B 2016 (Hombres)'', Nitro / Press, México, 2016.
* ''Cien caballos en el mar'', Paraíso Perdido, México, 2017.
* ''Cuentistas de Tierra Adentro,'' Tierra Adentro, México, 2017.
* ''El hambre heroica. Antología de cuento mexicano, Volumen 01'', Paraíso Perdido, México, 2018.
* ''Cartografía Ficción Verano 2020,'' Paraíso Perdido, México, 2020.

== Referencias ==
{{listaref}}

== Enlaces externos ==

* «[http://www.bunker84.com/2014/03/el-cuento-es-nuestro-modo-de-pensar-y.html El cuento es nuestro modo de pensar y estar en la literatura (entrevista a Alfonso López Corral)»]. Joel Flores. ''Bunker 84''. 17 de marzo de 2014. Consultado el 2 de septiembre de 2022.
* [https://gacetafrontal.wordpress.com/2014/01/24/musiquito-del-talon-de-alfonso-lopez-corral/ «Musiquito del talón de Alfonso López Corral»]. ''Gaceta Frontal''. 24 de enero de 2014. Consultado el 8 de octubre de 2022.
* «[https://inba.gob.mx/prensa/4381/bol-1699-ivan-farias-presentara-en-bellas-artes-mexico-noir-antologia-de-relatos-criminales Iván Farías presentará en Bellas Artes México Noir, antología de relatos criminales»]. Editorial. Boletín No. 1699. ''Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura''.12 de diciembre de 2016. Consultado el 3 de septiembre de 2022.

{{NF|1979||López Corral, Alfonso}}
[[Categoría:Nacidos en Navojoa]]
[[Categoría:Escritores de Sonora]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Cuentistas de México del siglo XIX]]
[[Categoría:Poetas de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Novelistas de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Psicolingüistas]]
[[Categoría:Lingüistas de México]]
[[Categoría:Psicólogos de México]]
[[Categoría:Catedráticos del Instituto Tecnológico de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10373202" pageid="10373202" ns="0" title="Anna Ivette Rodríguez Navarro">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">
{{Ficha de persona
| nombre = Anna Ivette Rodríguez Navarro
| imagen = Anna Ivette Rodríguez Navarro.jpg
| tamaño = 200px
| descripción = Anna Ivette Rodríguez Navarro en las aulas del Depto. de Psicología y Ciencias de la Comunicación, UNISON
| nombre completo = &lt;!-- Añade aquí el nombre de nacimiento--&gt;
| otros nombres = 
| fecha de nacimiento = {{fecha|21|02|1977}}
| lugar de nacimiento = [[Cananea]], [[Sonora]], [[México]]
| fecha de fallecimiento = 
| lugar de fallecimiento = 
| nacionalidad = [[Mexicana]]
| educación = Maestra en Ciencias Sociales con especialidad en Políticas Públicas
| alma máter = COLSON, Universidad de Sonora
| ocupación = Conferencista, Docente e Investigadora
| años activo = 2005-actualidad
| premios = Premio a la Incidencia Comunitaria por la XII Reunión Nacional de la Red Nacional de Instituciones de Educación Superior (Renies): Caminos para la Igualdad de Género (2022), Mujer Sonorense de 100 (2017), Tercer lugar en el Primer Concurso de Tesis organizado por el Instituto
Sonorense de la Mujer (2008)
}}

'''Anna Ivette Rodríguez Navarro''' ( 21 de febrero de 1977, [[Cananea]], [[Mundo|Sonora]]) es la creadora y coordinadora del Programa de Sensibilización sobre la Perspectiva de Género en la niñez en el PIEG – UNISON (Programa Institucional de Equidad de Género – [[Universidad de Sonora]]) y primera galardonada en la categoría de Incidencia Comunitaria por la XII Reunión Nacional de la Red Nacional de Instituciones de Educación Superior (Renies): Caminos para la Igualdad de Género.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://vicerrectoriaurc.unison.mx/seleccionan-a-la-academica-anna-ivette-rodriguez-en-el-programa-mujeres-sonorenses-de-100/|título=Seleccionan a la académica Anna Ivette Rodríguez en el Programa Mujeres Sonorenses de 100 – Vicerrectoría Unidad Regional Centro|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://vicerrectoriaurc.unison.mx/programa-para-la-equidad-de-genero/|título=PROGRAMA PARA LA EQUIDAD DE GÉNERO – Vicerrectoría Unidad Regional Centro|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita noticia|título=Realizan UAT y ANUIES reunión de la red nacional de igualdad de género|url=https://www.hoytamaulipas.net/notas/506077/Realizan-UAT-y-ANUIES-reunion-de-la-red-nacional-de-igualdad-de-genero.html|fecha=20 de agosto de 2022|fechaacceso=29 de octubre de 2022|periódico=Hoy Tamaulipas}}&lt;/ref&gt;

== Trayectoria ==
Maestra en Ciencias Sociales con especialidad en Políticas Públicas por [[El Colegio de Sonora]] (COLSON), desde 2005 se ha desempeñado como docente en la Universidad de Sonora, es investigadora especializada en género y comunicación. Ha impartido diversas conferencias, cursos y talleres en los temas de género, equidad y lenguaje incluyente entre las que se encuentran ''TEDXPitic'' (2016), ''Empoderamiento femenino: reconociendo los derechos de las mujeres'' organizado por la Mina Santa Elena First Majestic (2021), ''Hablemos de Herencia Minera'' organizado por Dynapro Pumps (2020), ''Desarrollo Político e Incluyente'' organizado por el Partido Acción Nacional (2022), ''Empoderamiento a través de las artes'' organizado por CREACTIVA, Encuentro de Mujeres en las Artes en 2022 organizado por el Instituto Municipal de Cultura y Arte (IMCA [[Hermosillo]]), ''El cuento como estrategia didáctica para construir un mundo menos cuadrado''” (2020 y 2022), ''Caja de herramientas para trabajar migración y género'' (2022), ''Conferencia internacional: La interseccionalidad como respuesta al derecho de reconstruir la identidad'' (2022) organizados por PARCHE MAESTRO, comunidad de aprendizaje y práctica de los profesionales que trabajan en educación con sede en Colombia, así como otros cursos impartidos para el estudiantado, personal administrativo y académico de la UNISON,&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.parchemaestro.com/talleres|título=Talleres 2020|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=Parche Maestro|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.parchemaestro.com/parche-2022-presencial|título=Parche Maestro 2022 - Presencial|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=Parche Maestro|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Obra citada|título=El idioma que hablamos ¿Nos hace misóginos? {{!}} Anna Ivette Rodríguez {{!}} TEDxPitic|idioma=es-ES|url=https://www.youtube.com/watch?v=jDUwHgVZH9s|fechaacceso=2022-10-29}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.soycobre.com/2021/03/imparte-charla-anna-ivette-rodriguez-a-mujeres-mineras/|título=Imparte charla Anna Ivette Rodríguez a mujeres mineras {{!}} Soy Cobre|fechaacceso=2022-10-29|apellido=Redacción|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Obra citada|título=Hablemos de #HerenciaMinera. Capítulo 1: Anna Ivette Rodríguez|idioma=es-ES|url=https://www.youtube.com/watch?v=yJEwL4kE1SQ|fechaacceso=2022-10-29}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://twitter.com/panporsonora/status/1537893803180273664|título=https://twitter.com/panporsonora/status/1537893803180273664|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=Twitter|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elsoldehermosillo.com.mx/cultura/continuan-las-actividades-de-creativa-encuentro-de-mujeres-en-las-artes-7974785.html|título=Continúan las actividades de Creativa; encuentro de mujeres en las artes|fechaacceso=2022-10-29|apellido=Hermosillo|nombre=Juan Carlos Cartas {{!}} El Sol de|sitioweb=El Sol de Hermosillo {{!}} Noticias Locales, Policiacas, sobre México, Sonora y el Mundo|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

Autora del libro de cuentos infantiles con perspectiva de género ''El Mundo Cuadrado de la Colección de Cuentos de la Copechi'' publicado por el Programa Institucional por la Equidad de Género (PIEG) de la Unison. Es directora de la empresa ''Pintando un Mundo de Igualdad'' donde se ofrece capacitación y consultoría sobre igualdad de género en empresas y organizaciones. Participa como Secretaria de Capacitación y Actualización Académica de la Dirección del Comité Estatal Sonora de la Asociación Mexicana de Ciencias Políticas ([https://www.amecip.com/ AMECIP]).&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://vicerrectoriaurc.unison.mx/la-obra-cuentos-de-la-copechi-busca-mejorar-la-igualdad-y-equidad-de-genero-anna-ivette-rodriguez/|título=La obra Cuentos de la Copechi busca mejorar la igualdad y equidad de género: Anna Ivette Rodríguez – Vicerrectoría Unidad Regional Centro|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://programasinstitucionales.unison.mx/diadelamujer2022/AnnaIvetteRodriguezNavarro.html|título=Día Internacional de la Mujer|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=programasinstitucionales.unison.mx}}&lt;/ref&gt;

== Distinciones ==

* Reconocimiento  A mujeres destacadas en Cananea, Instituto de la Mujer Cananense (2016)
* Distinción del Programa Mujer Sonorense de 100 impulsado por la  Secretaria de Educación y Cultura del Estado de Sonora (SEC) y The Washington  Center (2017)
* Premio a la Incidencia Comunitaria por la XII Reunión Nacional de la Red Nacional de Instituciones de Educación Superior (Renies): Caminos para la Igualdad de Género (2022).&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.eldiariodesonora.com.mx/notas.php?nota=67210|título=El Diario de Sonora, Un periodico de verdades|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=www.eldiariodesonora.com.mx|idioma=en|fechaarchivo=29 de octubre de 2022|urlarchivo=https://web.archive.org/web/20221029211955/https://www.eldiariodesonora.com.mx/notas.php?nota=67210|deadurl=yes}}&lt;/ref&gt;

== Publicaciones ==
{| class="wikitable"
|Año
|Título
|
|-
|2018
|El Practicum y la promoción del desarrollo humano como espacio  formativo de profesionistas en educación en El ''Paradigma del Desarrollo Humano. Una propuesta de formación  universitaria en el campo de la educación''. Pearson/Unison: 2018. &lt;nowiki&gt;ISBN  978-607-32-4805-1&lt;/nowiki&gt;
|Capítulo de libro
|-
|2017
|''El Mundo Cuadrado de la  Colección de los Cuentos de la Copechi'', cuentos con perspectiva de  género, PIEG - Universidad de Sonora, ISBN 978-607- 518-237-7
|Cuentos
|-
|2017
|La Transversalización de la  Perspectiva de Género en el Sistema de Justicia Penal del ''Diplomado Actualización en Mecanismos  Alternativos para la Solución de Controversias en materia penal dentro del  programa de Profesionalización de Operadores y Comunicadores del Sistema de  Justicia Penal del ANUIES''.&lt;ref&gt;{{Cita libro|título=Profesionalización de operadores y comunicadores del Sistema de Justicia Penal|url=https://profesionalizacionsjpa.anuies.mx/wp-content/uploads/2017/12/Brochure_Projusticia_v2.pdf|fechaacceso=29 de octubre de 2022|año=2018|editor=ANUIES|capítulo=El Practicum y la promoción del desarrollo humano como espacio formativo de profesionistas en educación|isbn=978-607-32-4805-1}}&lt;/ref&gt;
|Capítulo de libro
|-
|2016
|Cambios sociales y su incidencia en la concepción del trabajo femenino  en el ámbito universitario, en ''Revista  Vínculos. Sociología, análisis y''

''opinión''. Número 8, enero-  junio 2016, Universidad de Guadalajara.
|Artículo académico
|-
|2015
|El discurso implícito de la exclusión en la educación superior: caso Universidad de Sonora, en ''Relaciones, roles e identidades de género en Sonora'', Pearson,  &lt;nowiki&gt;ISBN 978-607-32-3407-8&lt;/nowiki&gt;
|Capítulo de libro
|-
|2014
|Medios de comunicación e internet, herramientas aprendidas de los  grupos de mujeres para influir en las políticas públicas de Hermosillo,  Sonora. Caso Nosotras Ciudadanas y Mujeres y Punto en ''Género y Equidad. Un recuento de hechos en las Instituciones de  Educación Superior y Organizaciones No Gubernamentales'', ITSON, ISBN  978-607-609-09-6 (Edición electrónica)
|Capítulo de libro
|-
|2014
|Mujeres en tránsito: entre el  campo universitario y la vida familiar. Un acercamiento teórico desde la Educación Superior en  México” en ''Revista Internacional de  Formación Profesional, Adultos y Comunidad'', Vol. 1, ISSN 2386-8023.

|Artículo
|-
|2013
|“Diagnóstico de rasgos de violencia escolar adjudicada a la  perspectiva de género adoptada por los docentes de escuelas secundarias de  Hermosillo, percepción del profesorado” en ''La  Convivencia Escolar: un acercamiento multidisciplinar'', Gázquez  Linares, J. et al (Comps). ASUNIVEP

|Capítulo de libro
|-
|2009
|El impacto de la política pública del turismo en la experiencia local de Bahía de Kino, Sonora” ''Topofilia  Revista de Arquitectura, Urbanismo y Ciencias Sociales'', Volumen I, Numero  3, Centro de Estudios de América del Norte, El Colegio de Sonora
|Artículo
|}

== Referencias ==
{{listaref}}

{{NF|1977||Rodríguez Navarro, Anna Ivette}}
[[Categoría:Nacidos en Cananea]]
[[Categoría:Investigadoras de México]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="11146341" pageid="11146341" ns="0" title="Daniel Avechuco Cabrera">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">&lt;!-- Por favor, no retires este mensaje hasta que se resuelva el proceso --&gt;
{{cdbM|página=Daniel Avechuco Cabrera|fecha=2 de septiembre de 2025|}}
&lt;!-- Sólo para bibliotecarios: {{cdbpasada|página=Daniel Avechuco Cabrera|fecha=2 de septiembre de 2025|resultado='''mantener'''}} --&gt;
&lt;!-- Fin del mensaje de la consulta, puedes editar bajo esta línea --&gt;{{Ficha de autor
| nombre = Daniel Avechuco Cabrera
| imagen = [[File:Daniel Avechuco Cabrera.jpg]]
| fecha de nacimiento = {{fecha|1985}}
| lugar de nacimiento = [[Hermosillo]], [[México]]
| alma máter = [[Universidad de Sonora]]
| ocupación = [[Docente]] y [[escritor]]
| empleador = [[Universidad de Sonora]]
| obras destacadas = Véase [[Daniel Avechuco Cabrera#Obras|Obras]]
| premios = Ganador del Concurso del Libro Sonorense 2011 (2012), convocado por el [[Instituto Sonorense de Cultura]]&lt;br&gt;Premio Nacional de Novela Breve ESAC (2024)&lt;br&gt;Premio Internacional de Novela Negra "Una vuelta de tuerca", promovido por la [[Secretaría de Cultura (México)|Secretaría de Cultura]] y el Instituto Queretano para la Cultura y las Artes (2024)&lt;br /&gt;Ganador del Concurso del Libro Sonorense 2024, en la categoría novela
}}
'''Daniel Avechuco Cabrera''' ([[Hermosillo, Sonora]]; mayo de 1985) es un docente y escritor mexicano.

== Biografía y trayectoria ==
Realizó sus estudios de grado y posgrado en literatura en la [[Universidad de Sonora]] entre 2003 y 2016, con énfasis en las representaciones culturales de la violencia, la cultura de la revolución mexicana y la relación imagen-literatura.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://investigadores.unison.mx/es/persons/daniel-avechuco-cabrera|título=Daniel Avechuco Cabrera. Perfiles de la Universidad de Sonora}}&lt;/ref&gt;

Sus primeros cuentos aparecieron entre 2009 y 2011, publicados por ''miNatura, revista digital de lo breve y lo fantástico''.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.yumpu.com/es/document/read/46948148/octubre-97-revista-digital-minatura-1-servercronosnet|título=octubre # 97 Revista Digital miNatura 1 - servercronos.net|fechaacceso=2025-07-25|apellido=Yumpu.com|sitioweb=yumpu.com|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://tercerafundacion.net/biblioteca/ver/libro/28191|título=Axxón 205 {{!}} Libro {{!}} Biblioteca {{!}} La Tercera Fundación|fechaacceso=2025-07-25|sitioweb=tercerafundacion.net}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://tercerafundacion.net/biblioteca/ver/ficha/18167|título=Axxón 203 {{!}} Ficha {{!}} Biblioteca {{!}} La Tercera Fundación|fechaacceso=2025-07-25|sitioweb=tercerafundacion.net}}&lt;/ref&gt; 

En 2012, el autor publicó ''Rituales,'' libro de cuentos con el que ganó el Concurso del Libro Sonorense 2011, convocado por el [[Instituto Sonorense de Cultura]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://sic.cultura.gob.mx/ficha.php?table=fondo_editorial&amp;table_id=6455|título=Sistema de Información Cultural. Fondos Editoriales}}&lt;/ref&gt; 

En agosto de 2024, resultó ganador de la tercera edición del Premio Nacional de Novela Breve ESAC por su novela ''La mutación''.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita noticia|apellidos=Sandoval|nombre=Francisco|título=Maestro de Unison y escritor galardonado: Daniel Avechuco de Hermosillo ganó tres concursos de literatura en menos de 4 meses|url=https://proyectopuente.com.mx/2024/11/29/maestro-de-unison-y-escritor-galardonado-daniel-avechuco-de-hermosillo-gano-tres-concursos-de-literatura-en-menos-de-4-meses/|fecha=29 de noviembre de 2024|periódico=Proyecto Puente}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita noticia|nombre=Instituto Sonorense de Cultura|título=ESAC e ISC dan a conocer al ganador del Premio Nacional de Novela Breve ESAC 2024|url=https://isc.sonora.gob.mx/acciones/esac-e-isc-dan-a-conocer-al-ganador-del-premio-nacional-de-novela-breve-esac-2024|fecha=12 de agosto de 2024}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Castro"&gt;{{cita web|título=Daniel Avechuco presenta 'La mutación', Premio Nacional de Novela Breve|url=https://oem.com.mx/elsoldehermosillo/cultura/daniel-avechuco-presenta-la-mutacion-premio-nacional-de-novela-breve-13129673|autor={{versalita|Castro}}, Carlos|periódico=[[El Sol de Hermosillo]]|fechaacceso=2 de septiembre de 2025|fecha=25 de septiembre de 2024|formato=web|ubicación=Hermosillo, México}}&lt;/ref&gt;

El mismo año, el autor publicó ''Damas en el aquelarre,'' una antología de cuentos de [[Juana Manuela Gorriti]], ilustrada por Melissa Campa (Fondo Editorial Universidad de Sonora).&lt;ref&gt;{{Cita noticia|apellidos=Sandoval|nombre=Francisco|título=Presentan maestros y estudiantes de Unison antología ‘Damas en el aquelarre’, inspirada en cuentos de la escritora Juana Manuela Gorriti|url=https://proyectopuente.com.mx/2024/09/23/presentan-maestros-y-estudiantes-de-unison-antologia-damas-en-el-aquelarre-inspirada-en-cuentos-de-la-escritora-juana-manuela-gorriti/|fecha=23 de septiembre de 2024|periódico=Proyecto Puente}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita publicación|url=https://connotas.unison.mx/index.php/critlit/article/view/563|título=Damas en el aquelarre. Antología ilustrada de cuento de Juana Manuela Gorriti. Selección e introducción de Daniel Avechuco Cabrera, ilustraciones de Melissa Campa Sánchez, Fondo Editorial Universidad de Sonora, 2024.|apellidos=López|nombre=Leslie Ortega|fecha=2025-02-21|publicación=Connotas. Revista de crítica y teoría literarias|número=30|páginas=e563–e563|fechaacceso=2025-07-25|idioma=es|issn=2448-6019|doi=10.36798/critlit.i30.563}}&lt;/ref&gt;

En octubre de 2024, Daniel Avechuco Cabrera se llevó el Premio Internacional de Novela Negra "Una vuelta de tuerca", promovido por la [[Secretaría de Cultura (México)|Secretaría de Cultura]] y el Instituto Queretano para la Cultura y las Artes.&lt;ref&gt;{{Cita noticia|apellidos=Gutiérrez|nombre=Vicente|título=Querétaro, listo para recibir la Tercera Semana de la Novela Negra F.G. Haghenbeck|url=https://www.milenio.com/cultura/queretaro-listo-recibir-semana-novela-negra|fecha=10 de octubre de 2024|periódico=Milenio}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":0" /&gt;

A finales del mismo mes, se dio a conocer que el escritor ganó el Concurso del Libro Sonorense 2024, en la categoría novela, por el libro ''La caza''.&lt;ref&gt;{{Cita noticia|nombre=Instituto Sonorense de Cultura|título=Da a conocer ISC ganadores del Concurso del Libro Sonorense 2024|url=https://isc.sonora.gob.mx/acciones/comunicados/da-a-conocer-isc-ganadores-del-concurso-del-libro-sonorense-2024|fecha=23 de octubre de 2024}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":0" /&gt;

Ejerce labores de docente de la Licenciatura de Literaturas Hispánicas en la [[Universidad de Sonora]].&lt;ref name="Castro" /&gt;

== Obras ==
{| class="wikitable"
|+
!Año
!Título
!Género
|-
|2012
|''Rituales''
|Cuento
|-
|2024
|''La mutación''
|Novela
|-
|2024
|''Damas en el aquelarre. Antología ilustrada de cuento de Juana Manuela Gorriti''
|Cuento
|-
|2025
|''Las furias''
|Novela
|-
|2025
|''La caza''
|Novela
|}

== Premios ==
{| class="wikitable"
!Año
!Premio
!Categoría
|-
|2011
|Concurso del Libro Sonorense
|Cuento
|-
|2024
|Premio Nacional de Novela Breve ESAC
|Novela breve
|-
|2024
|Premio Internacional de Novela Negra "Una vuelta de tuerca"
|Novela negra
|-
|2024
|Concurso del Libro Sonorense
|Novela
|}

==Referencias==
{{listaref}}

== Enlaces externos ==
* [[Google Académico]]: [https://scholar.google.com/citations?hl=es&amp;user=N7o175IAAAAJ&amp;view_op=list_works ''Daniel Avechuco Cabrera'']

{{NF|1985||Avechuco Cabrera, Daniel}}

[[Categoría:Nacidos en Hermosillo]]
[[Categoría:Cuentistas de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Novelistas de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Escritores de novela negra]]
[[Categoría:Escritores de México]]
[[Categoría:Ganadores de premios literarios]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10373262" pageid="10373262" ns="0" title="Elizabeth Araux Sánchez">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona
| id = Q114919253
}}

'''Elizabeth Araux Sánchez''' ([[Ciudad de México]], 24 de octubre de 1962) es una geóloga, investigadora científica, escritora y activista mexicana, creadora de los programas educativos para fomentar la minería en la niñez: ''Taller de Mineralogía para niños'', ''Los Minerales y yo'' y del ''Pabellón Minero Infantil,'' reconocido por sus aportaciones de divulgación en Ciencias de la Tierra en la niñez y representar a México obteniendo el premio Internacional ''Move Mining Competition''. Es líder del proyecto de la [[Objetivos de Desarrollo Sostenible|Red de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030 de la ONU]] “Fortalecimiento a la Minería Artesanal Sostenible” y reconocida académica de Ingeniería de Minas de la [[Universidad de Sonora]], que destaca con sus aportaciones en la Geología, Minería y en el avance de la igualdad sustantiva de la mujer en la Minería, recibiendo premios como la [[Presea al Poderío de las Mujeres Sonorenses]], otorgada por la XLII Legislatura del H. [[Congreso del Estado de Sonora]] y premio Nacional “Mujeres reconociendo Mujeres” otorgado por la Red Nacional de Instituciones de Educación Superior.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=http://www.congresoson.gob.mx/Organizacion/Nota?id=3314|título=Congreso del Estado de Sonora - Nota|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=www.congresoson.gob.mx}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":1"&gt;{{Cita web|url=https://sdsnmexico.mx/banco-de-proyectos/comunidades-sostenibles-y-bienestar-social/fortaleciendo-la-mineria-artesanal-sostenible/|título=Fortaleciendo la Minería Artesanal Sostenible|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=SDSN México {{!}} Red de Desarrollo Sostenible MX2030|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":2"&gt;{{Cita web|url=https://dcsociales.unison.mx/reconocen-a-universitarias-por-su-aportacion-en-la-busqueda-de-igualdad-de-genero/|título=Reconocen a universitarias por su aportación en la búsqueda de igualdad de género – División de Ciencias Sociales|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":3"&gt;{{Cita web|url=https://congresominerosonora.com/pabellon-infantil-minero/|título=Pabellón Minero Infantil|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":4"&gt;{{Cita web|url=https://www.unidasporsonora.mx/2022/02/26/taller-de-minerologia/|título=Taller de Mineralogía – Unidas x Sonora|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":5"&gt;{{Cita web|url=https://www.unison.mx/elizabeth-araux-sanchez/|título=Elizabeth Araux Sánchez – Universidad de Sonora|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;

Actualmente es Presidenta de ''Women in Mining'' por el período 2023-2026 y Vicepresidenta Educativa dentro del Consejo Directivo Nacional de la Asociación de Ingenieros de Minas, Metalurgistas y Geólogos de México por el período 2022-2024.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://mineacademy.mx/asume-elizabeth-araux-sanchez-la-presidencia/|título=Asume Elizabeth Araux Sánchez la presidencia de Mujeres WIM Distrito Sonora|fechaacceso=2023-08-26|fecha=2023-06-17|sitioweb=MineAcademy}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.geomin.com.mx/index.php?pagcarga=consejodir|título=Consejo Directivo Nacional de la AIMMGM|fechaacceso=2023-08-26}}&lt;/ref&gt;

== Trayectoria ==
Llegó a [[Hermosillo]], Sonora en el año de 1976 y en 1977 a los 15 años culminó sus estudios de Preparatoria en el Colegio Miravalle, pero por cuestiones del Movimiento de Integración Cristiana (MMIC) “los micos” y por la huelga UNISON ocurrida en 1978, ingresó hasta los 16 años a la carrera de Geología en la [[Universidad de Sonora]], donde en 1984 obtuvo el grado de Geólogo con la tesis “Geología y yacimientos minerales de la Sierra La Campanería municipio de Bacanora, Sonora Central”. Posteriormente en el 2000 realizó sus estudios de Maestría en Ciencias Geología con especialidad en Yacimientos Minerales, titulándose con honores con la tesis “Geología y yacimientos minerales de la Sierra Pinta, Municipio de Puerto Peñasco, Sonora: Hermosillo, Sonora”.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=http://revistabicentenario.com.mx/index.php/archivos/los-micos-la-derecha-en-sonora/|título=Los Micos La derecha en Sonora|fechaacceso=2022-10-29|apellido=Nava|nombre=Norberto|fecha=2022-04-21|sitioweb=Revista BiCentenario|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=":5" /&gt;

De 1985 a 1986 trabajó como Geóloga de Mina en la Barita de [[Mazatán (Sonora)|Mazatán]] y durante 1987 colaboró en convenios de investigación de la Barita de Sonora.

Desde 1988 fungió como destacada académica y la primera mujer Geóloga que ingresó a la docencia en el Programa Ingeniero Minero de la [[Universidad de Sonora]], donde también realizó actividades administrativas fungiendo como coordinadora del programa Ingeniero Minero y como Secretaria Académica del Departamento de Ingeniería Civil y Minas.&lt;ref name=":5" /&gt; Logró conseguir apoyo de la industria minera Sonorense y fundó el laboratorio de Mineralogía y Petrología en el que durante 34 años impartió las materias de Determinación de Minerales, Petrología, Geología Estructural, Geología Económica y Geología de Minas.

Desde el 2006 creó dirige los programas educativos ''Taller de Mineralogía para Niños'', ''Pabellón Minero Infantil'',&lt;ref name=":3" /&gt; donde siembra en la niñez el amor a la Tierra y las buenas prácticas de la minería. Ha llevado al ''Pabellón Minero Infantil'' a diferentes estados de la República, desde grandes ciudades hasta comunidades apartadas y centros de apoyo a la niñez, atendiendo cerca de 20,000 niños hasta octubre de 2022.

En el 2019 creó el proyecto “''Fortalecimiento a la Minería Artesanal Sostenible: Unidos para recuperar una actividad ancestral (FAMA)''”, donde con el apoyo de un grupo de académicos interdisciplinares lograron adentrar este proyecto en la Red de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030 de la ONU, ''FAMA'' es uno de los 65 proyectos a nivel nacional y es el único proyecto dedicado a la minería. Este proyecto, busca brindar apoyo científico e ingenieril a aquellas pequeñas comunidades mineras que no cuentan con asesoría técnica y apoyo financiero.&lt;ref name=":1" /&gt;

Dentro del sector Minero, es miembro de la Asociación de Ingenieros de Minas, Metalurgistas y Geólogos de México (AIMMGM), donde formó parte y participa activamente en las mesas directivas del Distrito Sonora de la AIMMGM en los bienios 2013-2015 y 2017-2019 2021-2024. También es miembro del Comité Editorial de la revista digital y vicepresidenta del Comité del Capital Humano del Clúster Minero de Sonora.

En su búsqueda de lograr la equidad de género, fue Secretaria y pertenece a la Asociación de Mujeres WIM de México, Distrito Sonora. En seguimiento de temas de equidad de género a apoyado a alumnas y maestras de Ingeniería de Minas de la Universidad de Sonora, lo cual entre otras actividades la llevaron a ser acreedora del premio Nacional “Mujeres reconociendo Mujeres”&lt;ref name=":2" /&gt; otorgado por la Red Nacional de Instituciones de Educación Superior durante el 2022.

Desde junio del 2022 está jubilada pero continua con acciones en pro a la educación mexicana fungiendo como vicepresidenta Educativo de la Asociación de Ingenieros de Minas, Metalurgistas y Geólogos de México en el bienio 2022-2024.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.geomin.com.mx/index.php?pagcarga=consejodir|título=Asociación de Ingenieros de Minas, Metalurgistas y Geologos de México, A. C.|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=www.geomin.com.mx}}&lt;/ref&gt;

== Obra ==
Cuenta con 16 Artículos científicos indexados y 40 de divulgación científica.

Es autora de más de 14 libros entre los que destacan:

* Mineralogía
* Petrología para Ingenieros
* Volumen 1 y 2 de Experiencias de la Mujer en la Minería Sonorense.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.expreso.com.mx/noticias/sonora/audio--presentan-el-libro-experiencias-de-la-mujer-en-la-mineria-en-el-congreso-minero/48470|título=AUDIO {{!}} Presentan el libro ‘Experiencias de la mujer en la minería’ en el Congreso Minero|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=www.expreso.com.mx}}&lt;/ref&gt;
* En el 2022 realizó la publicación de su primer cuento infantil "''Una Nave Espacial Inigualable''" que habla de temas de geología, minería, minería espacial, ambiental y astronomía, con la idea de influir para que las niñas incursionen en las ingenierías.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://issuu.com/clusterminerosonora/docs/revista_cms_ed28/s/16260078|título=“UNA NAVE ESPACIAL INIGUALABLE” DE LA MTRA. ELIZABETH ARAUX|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=issuu|idioma=en}}&lt;/ref&gt;

Además, es miembro vigente del Comité Editorial de la revista digital del Clúster Minero de Sonora.

== Premios y reconocimientos ==

* Ha sido distinguida por el Sector Educativo y Minero Sonorense por parte de la Asociación de Mineros de Sonora A.C AMSAC.
* Recibió el reconocimiento por la Asociación de Mineros de Sonora y la Asociación de Ingenieros de Minas, Metalurgistas y Geólogos de México (AIMGMM) por su trayectoria académica en el sector minero. Es la primera mujer que formó parte de una mesa directiva de la AIMGMM.
* En el 2017 recibió el premio “Mujeres de 100” otorgado por parte del gobierno de Sonora para asistir a cursos de Empoderamiento de la mujer en Washington&amp;nbsp;D.&amp;nbsp;C..&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.infocajeme.com/general/2017/04/seleccionan-a-mujeres-que-iran-a-washington/|título=Seleccionan a mujeres que iran a Washington|fechaacceso=2022-10-29|apellido=https://www.inversell.com|sitioweb=InfoCajeme.com}}&lt;/ref&gt;
* En el 2021 recibió el primer Lugar en la convocatoria de Move Mining Competition organizado por la Society for Mining, Metallurgy and Exploration (SME) de Estados Unidos. Participación con el programa educativo del Pabellón Minero Infantil.&lt;ref name=":4" /&gt;
* En el 2021 fue acreedora de la [[Presea al Poderío de las Mujeres Sonorenses]] 2021 en el ámbito económico otorgado por el Congreso del Estado de Sonora.&lt;ref name=":0" /&gt;
* En el 2022 recibió el premio en el ámbito de la Academia “Mujeres reconociendo Mujeres” 1.ª edición 2022. Premio otorgado por la Red Nacional de Instituciones de Educación Superior por su significativa aportación para avanzar en la igualdad sustantiva.&lt;ref name=":2" /&gt;
* Ha recibido el reconocimiento de la Universidad de Sonora al lado de 63 académicas en el marco del día de la mujer 2022.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://programasinstitucionales.unison.mx/diadelamujer2022/ElizabethArauxSanchez.html|título=Día Internacional de la Mujer|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=programasinstitucionales.unison.mx}}&lt;/ref&gt;
* En el 2022, se le homenajeó a través de una entrevista y artículo sobre su experiencia profesional en la sección de “Vida Universitaria” de docentes ejemplares de la Universidad de Sonora.&lt;ref name=":5" /&gt;
* En 2023 recibió el premio Ostotakani 2023 por su contribución en la enseñanza de la minería por el “Pabellón Minero Infantil” &lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://mundominero.mx/elizabeth-araux-recibira-ostotakani/|título=Elizabeth Araux recibirá Ostotakani|fechaacceso=2023-08-26|fecha=2023-05-11|sitioweb=Mundo Minero MX|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

== Referencias ==
&lt;references /&gt;

{{NF|1962||Araux Sánchez, Elizabeth}}
[[Categoría:Nacidos en Ciudad de México]]
[[Categoría:Científicas de México]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Geólogas de México]]
[[Categoría:Ingenieras de México]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10373173" pageid="10373173" ns="0" title="Elizabeth Cejudo Ramos">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona
| nombre = Elizabeth Cejudo Ramos
| imagen = Elizabeth Cejudo.jpg
| fecha de nacimiento = 27 de junio de 1980
| lugar de nacimiento = Sonora, México
| alma máter = Universidad Nacional Autónoma de México. Instituto de Investigaciones Históricas/Facultad de Filosofía y Letras
| posgrado = Doctora en Historia
| ocupación = Profesora-investigadora de tiempo completo (asociada C) adscrita al Departamento de Historia y Antropología de la Universidad de Sonora.
| premios = Presea del Poderío de las Mujeres Sonorenses 2022 por investigación histórica
}}
'''Elizabeth Cejudo Ramos''' ([[Sonora]], 27 de junio de 1980) es una historiadora mexicana. En 2022 recibió la [[Presea al Poderío de las Mujeres Sonorenses]] por investigación histórica otorgada por el [[Congreso del Estado de Sonora]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elimparcial.com/sonora/sonora/Reconocen-a-mujeres-con-la-Presea-del-Poderio-Sonorense-20221020-0013.html|título=Reconocen a mujeres con la Presea del Poderío Sonorense|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=Noticias de Sonora {{!}} EL IMPARCIAL|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Obra citada|título=Los derechos que hoy gozamos las mujeres no son regalos, son producto de una lucha: Elizabeth Cejudo|idioma=es-ES|url=https://www.youtube.com/watch?v=tPFaUCVOHPY|fechaacceso=2022-10-29}}&lt;/ref&gt;

== Trayectoria ==

Es doctora en Historia por la [[Universidad Nacional Autónoma de México]] con la tesis doctoral: ''Católicas y ciudadanas: mujeres laicas organizadas contra la campaña desfanatizadora en Sonora (1932-1939).''&lt;ref&gt;{{Cita publicación|url=https://revistas.ues.edu.sv/index.php/conjsociologicas/article/view/1531|título=Acción colectiva y género: mujeres contra la campaña desfanatizadora en Sonora (1932-1936)|apellidos=Ramos|nombre=Elizabeth Cejudo|fecha=2020-05-14|publicación=Revista Conjeturas Sociológicas|páginas=160–179|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es|issn=2313-013X}}&lt;/ref&gt;

Maestra en Ciencias Sociales con especialidad en Métodos de Investigación Histórica por [[El Colegio de Sonora]] con la tesis ''Discurso y esfera pública. Mujer y prensa en Hermosillo, Sonora. El caso de los periódicos El Pueblo y El Tiempo (1934-1938)'' y Licenciada en Ciencias de la Comunicación por la [[Universidad de Sonora]].&lt;ref&gt;{{Cita publicación|url=http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1870-39252014000400013&amp;lng=es&amp;nrm=iso&amp;tlng=es|título=Mujer, periodismo y opinión pública en Sonora: el caso de los periódicos El Pueblo y El Tiempo de Hermosillo (1934-1938)|apellidos=Reyna|nombre=Víctor Hugo|fecha=2014-12|publicación=Región y sociedad|volumen=26|número=61|páginas=371–375|fechaacceso=2022-10-29|idioma=es|issn=1870-3925}}&lt;/ref&gt;

Fue nominada para recibir el Premio Celia y Marcos Maus a las mejores Tesis de Historia presentadas en la [[Facultad de Filosofía y Letras (Universidad Nacional Autónoma de México)|Facultad de Filosofía y Letras]] de la Universidad Nacional Autónoma de México y a la Medalla Alfonso Caso para estudiantes sobresalientes de los posgrados de la Universidad Nacional Autónoma de México, ambos reconocimientos están en proceso de dictaminación.

Es profesora-investigadora de tiempo completo adscrita al Departamento de Historia y Antropología de la Universidad de Sonora. Investigadora Nacional Nivel I del Sistema Nacional de Investigadores [[Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (México)|CONACYT]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://uson.academia.edu/ElizabethCejudo|título=Elizabeth Cejudo {{!}} Universidad de Sonora - Academia.edu|fechaacceso=2022-10-29|sitioweb=uson.academia.edu}}&lt;/ref&gt;

Es docente de nivel licenciatura y posgrado, en diversas instituciones educativas como: Centro de Estudios Superiores del Estado de Sonora, Universidad del Noroeste, Universidad de Kino y la Universidad de Sonora.

Participa en la Academia Historia, Educación y Cultura del Departamento de Historia y Antropología de la Universidad de Sonora, del Cuerpo de dictaminadores externos del Centro INAH-Sonora, de la Consejería contra el acoso sexual de El Colegio de Sonora; así como Vicepresidenta del Comité Directivo de la Sociedad Sonorense de Historia. 

También destaca su participación en las siguientes Redes Académicas:

* Estudios de Historia de las Mujeres y de Género en México, Integrante del Comité Directivo (2020-2024).
* Seminario Permanente de Historia Contemporánea y del Tiempo Presente, Instituto de Investigaciones Dr. José Ma. Luis Mora / FFyL de la UNAM, desde febrero de 2016.
* Asociación Interdisciplinaria para el Estudio de la Historia de México, Miembro activo 2019.
* Red de Investigadores del Catolicismo en México {{Siglo|XX||s}}.
* Red Iberoamericana de Historiadoras, Comité Organizador desde 2021.
Ha colaborado en la realización de en programas de radio y televisión de TELEMAX, Televisión Educativa, Mega Canal, Radio Universidad 107.5 FM, Radio Sonora 94.7 FM, Difusión cultural de El Colegio de Sonora, entre los que destacan: “El legado de Enriqueta a 111 años”, La Conversada “Mujer, periodismo y Opinión Pública en Sonora”, “Mujer Sonorense en la Revolución, “Sufragio femenino en Sonora”, Tiempos de la Historia “El voto de la mujer”.

== Publicaciones ==
Autora de los libros: Mujer, periodismo y opinión pública. El caso de los periódicos ''El Pueblo'' y ''El Tiempo'' de Hermosillo (1934-1938), El Colegio de Sonora y “El gobierno no puede más que Dios”. Género, ciudadanía y conflicto Iglesia-Estado en el Sonora posrevolucionario”, Universidad de Sonora, 2021.

Además ha sido coordinadora de los libros: Mujeres y participación pública en Sonora: de la exclusión a la paridad electoral (1890-2018) por El Colegio de Sonora y el más reciente titulado: Mujeres en el Siglo XX: agentes del proceso histórico editado por El Colegio de Jalisco.

Ha escrito diversos artículos en revistas como: Revista Conjeturas Sociales de la Universidad de El Salvador y en la Revista Región y Sociedad de El Colegio de Sonora. 

Durante los años 2008 al 2020 colaboró en la columna "Observatorios Urbanos" del periódico [[Tribuna del Yaqui]], ubicado en Ciudad Obregón, Sonora.  

En el periodo 2010-2013 escribió en la columna "Fuera de Ruta" del periódico Expreso, ubicado en Hermosillo, Sonora.&lt;ref&gt;{{Obra citada|título=Reporte 100 Elizabeth Cejudo sobre la participación de las mujeres en los años 30's|idioma=es-ES|url=https://www.youtube.com/watch?v=qKe-2PyyuDk|fechaacceso=2022-10-29}}&lt;/ref&gt;

== Referencias ==

{{listaref}}

{{NF|1980||Cejudo Ramos,Elizabeth}}
[[Categoría:Sonorenses]]
[[Categoría:Historiadoras de México]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Catedráticos de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10251380" pageid="10251380" ns="0" title="Emma Susana Speratti Piñero">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{ficha de persona}}

'''Emma Susana Speratti Piñero''' ([[Buenos Aires]], 1919-[[Norton (Massachusetts)|Norton]], [[Massachusetts]], 1990) fue una [[filóloga]] y profesora [[argentina]], especializada en la obra de [[Ramón María del Valle-Inclán]] y la [[literatura hispanoamericana]] del siglo {{siglo|xx}}.&lt;ref name=Alatorre1990/&gt;

== Biografía ==

Inicialmente se formó como docente de educación secundaria en la Escuela Normal de Profesores de Buenos Aires, aunque, tiempo después, continuó su carrera en el [[Facultad de Filosofía y Letras (Universidad de Buenos Aires)|Instituto de Filología]] de la [[Universidad de Buenos Aires]], donde se formaría como discípula de [[Pedro Henríquez Ureña]], [[Raimundo Lida]] y [[María Rosa Lida]].&lt;ref name=Alatorre1990&gt;{{cita publicación|apellidos1=Alatorre|nombre1=Antonio|título=Emma Susana Speratti Piñero (1919-1990)|publicación=[[Nueva Revista de Filología Hispánica]]|fecha=1990|volumen=39|número=2|doi=10.24201/nrfh.v39i2.821|url=https://nrfh.colmex.mx/index.php/nrfh/article/view/821}}&lt;/ref&gt;

En 1953, partió definitivamente de Argentina y se instaló en México tras serle concedida una beca de investigación en [[El Colegio de México]]. A la par de sus tareas como investigadora, se desempeñó como traductora para el [[Fondo de Cultura Económica]], como profesora del Mexico City College (hoy, la [[Universidad de Las Américas, A.C.|Universidad de Las Américas]]) y cursó un doctorado en la [[Universidad Nacional Autónoma de México]]. Su tesis, ''La elaboración artística en "Tirano Banderas"'', aparecería publicada en 1957 bajo el sello editorial de El Colegio de México.&lt;ref name=Alatorre1990/&gt;

En 1959, se trasladó a la [[Universidad Autónoma de San Luis Potosí]], donde tuvo un papel importante en la efímera Facultad de Humanidades de esta institución, y, más tarde, a la Facultad de Letras de la [[Universidad de Sonora]].&lt;ref name=Alatorre1990/&gt; A inicios de la década siguiente, fue profesora visitante en la [[Universidad Estatal de Ohio]] (1961-1962) y en el [[Middlebury College]] (1963). Finalmente, ingresaría en 1965 como profesora al [[Wheaton College]], en Norton, Massachusetts, donde ejercería el magisterio hasta su fallecimiento, ocurrido en 1990.&lt;ref name=Alatorre1990/&gt;

== Obra y legado ==

Emma Susana Speratti Piñero es recordada como una crítica importante de la obra de Ramón María del Valle-Inclán, especialmente por la influencia de algunos de sus estudios publicados a partir de la década de 1950.&lt;ref&gt;{{cita libro|apellidos1=Gabriele|capítulo=Prefacio|nombre1=John P.|apellido-editor1=Gabriele|nombre-editor1=John P.|título=Suma valleinclaniana|url=https://archive.org/details/isbn_9788476583715|fecha=1992|editorial=Anthropos|ubicación=Barcelona|isbn=9788476583715|página=[https://archive.org/details/isbn_9788476583715/page/7 7]}}&lt;/ref&gt; Particularmente, en su estudio de 1957, ''La elaboración artística en "Tirano Banderas"'', analizaría las fuentes, la evolución, el uso del tiempo, el lenguaje americanista y el discurso esperpéntico de ''[[Tirano Banderas (novela)|Tirano Banderas]]'', sentando algunas de las bases que los críticos de la obra de Valle-Inclán seguiría a partir de la segunda mitad del siglo {{siglo|XX}}.&lt;ref name=Dogherty2013&gt;{{cita libro|apellidos1=Dogherty|nombre1=Dru|título=Íconos de la tiranía. La recepción crítica de Tirano Banderas (1926-2000)|fecha=2013|editorial=Universidade de Santiago de Compostela|ubicación=Santiago de Compostela|isbn=9788498878097}}&lt;/ref&gt;{{rp|29-31}}

== Publicaciones selectas ==

* ''La elaboración artística en "Tirano Banderas"'' (1957)
* ''De "Sonata  de  otoño" al  esperpento. Aspectos del arte de Valle-Inclán'' (1968)
* ''El ocultismo en Valle-Inclán'' (1974)
* ''Pasos hallados en "El reino de este mundo"'' (1981)

== Referencias ==
{{listaref}}

== Bibliografía ==
* {{cita tesis|tipo=Tesis de licenciatura|apellidos1=Cabrera Vázquez|nombre1=Mariana|título=La obra crítica de Emma Susana Speratti Piñero en San Luis Potosí (1958 - 1960).|fecha=2016|editorial=Universidad Autónoma de San Luis Potosí|ubicación=San Luis Potosí}}
* {{cita tesis|tipo=Tesis de maestría|apellidos1=Cabrera Vázquez|nombre1=Mariana|título=Las operaciones de la crítica literaria durante la instalación de la Facultad de Humanidades en San Luis Potosí (1955-1962). El caso de "Estilo", "Cuadrante", "Letras Potosinas" y la "Revista de la Facultad de Humanidades"|fecha=2021|editorial=El Colegio de San Luis|ubicación=San Luis Potosí|url=https://biblio.colsan.edu.mx/tesis/MLH_MarianaCabreraVazquez.pdf}}

{{NF|1919|1990|Speratti Piñero, Emma Susana}}

[[Categoría:Emigrantes argentinos hacia México]]
[[Categoría:Emigrantes argentinos hacia Estados Unidos]]
[[Categoría:Alumnado de la Facultad de Filosofía y Letras de la UNAM]]
[[Categoría:Profesoras de Argentina]]
[[Categoría:Críticos literarios de Argentina]]
[[Categoría:Escritoras de Argentina del siglo XX]]
[[Categoría:Hispanistas de Argentina]]
[[Categoría:Ensayistas de Argentina]]
[[Categoría:Académicos e Investigadores de El Colegio de México]]
[[Categoría:Traductoras de Argentina]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Universidad Autónoma de San Luis Potosí]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="11260996" pageid="11260996" ns="0" title="Françoise Pérus">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{ficha de persona
|nombre completo = Françoise Elizabeth Pérus
| causa muerte = [[Aneurisma aórtico]] abdominal
| padres = Jean Pérus
| cónyuge = [[Agustín Cueva]] (1962-1978)
| educación = Licenciada en Letras Hispánicas (1972)&lt;br /&gt;Maestría en Letras Hispánicas (1981)
| alma mater = [[Universidad Clermont-Auvergne]]&lt;br /&gt;[[Universidad Paul Valéry de Montpellier]]
| posgrado = 
| hijos = 1
| premios = [[Premio Casa de las Américas]] (1976 y 1981)
| obras destacadas = Véase [[Françoise Pérus#Obras|Obras]]
| empleador = [[Universidad Nacional Autónoma de México]]&lt;br&gt;[[Universidad de Sonora]]&lt;br&gt;[[Universidad Veracruzana]]&lt;br&gt;[[El Colegio de México]]&lt;br&gt;[[Universidad de Santander]]&lt;br&gt;[[Universidad de Montreal]]&lt;br&gt;[[Universidad de San Diego]]&lt;br&gt;[[Universidad Stanford]]&lt;br&gt;[[Universidad de Southern California]]
}}
'''Françoise Elizabeth Pérus''', llamada '''Francoise Perus''' ([[Le Puy-en-Velay]], 23 de noviembre de 1936 -[[Ciudad de México]], 24 de junio de 2025) fue una ensayista, crítica y teórica literaria francesa, que se estableció y desarrolló su carrera en México.{{sfn|Ocampo|1988|p=189, pp. 501-502}}

== Primeros años ==
Fue hija de Jean Pérus ([[Rocroi]], 1908-[[Versalles]], 1996), crítico literario francés especializado en [[literatura rusa]] y soviética, por la universidad de [[Clermont-Ferrand]] ([[Auvernia-Ródano-Alpes]]) y en la [[Escuela normal superior de Fontenay-aux-Roses|Escuela Normal Superior de Fontenay]], y Legión de Honor y Medalla a la Resistencia a la ocupación nazi, al término de la [[Segunda Guerra Mundial]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://maitron.fr/perus-jean-edmond-georges-pseudonymes-dans-la-resistance-vidal-philibert-gaston/|título=PÉRUS Jean, Edmond, Georges. Pseudonymes dans la Résistance : Vidal, Philibert, Gaston – Maitron|fechaacceso=2025-07-22|idioma=fr-FR}}&lt;/ref&gt;

== Carrera ==
En 1963, a la edad de 27 años, Pérus llegó a [[América Latina]], donde vivió en [[Ecuador]], [[Chile]] y México,&lt;ref name=elem&gt;{{Cita web|url=https://www.elem.mx/autor/datos/3247|título=Francoise Perus. Detalle de autor. Enciclopedia de la literatura de México}}&lt;/ref&gt; donde trabajó poco más de 50 años en la [[Universidad Nacional Autónoma de México]].{{sfn|Pulido Herráez|Kozel|2024|p=189, pp. 11-36. A partir de 1973 como docente en la Facultad de Filosofía y Letras-UNAM, habiendo sido en dos ocasiones coordinadora del Posgrado de Estudios Latinoamericanos (1982-1988 y 1999-2001). De 1977 a 2016 en el Instituto de Investigaciones Sociales (IISUNAM) y de 2016 a 2025 en el Centro de Investigaciones sobre América Latina y el Caribe -CIALC-UNAM.https://web.siia.unam.mx/siia-publico/c/busqueda_individual.php?id=85259}}

En 1972 se gradúo de licenciada en Letras Hispánicas por la [[Universidad Clermont-Auvergne]] (Francia); y, en 1981, obtuvo la maestría en Letras Hispánicas por la [[Universidad Paul Valéry de Montpellier]] (Francia).&lt;ref name="dup-0-9"&gt;{{Cita web|url=https://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0718-50492020000100287|título=Andrés Kozel. "Francoise Perus: la crítica materialista en la 'crisis del tiempo'".}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://sites.google.com/filos.unam.mx/athoffyl/el-archivo/colecciones/memoria-institucional/francoise-perus|título=Francoise Perus. Archivo Taller de Historia Oral. Facultad de Filosofía UNAM.}}&lt;/ref&gt;

En 1976 y 1981, Françoise Pérus ganó el [[Premio Casa de las Américas]] de [[Cuba]], con los libros ''Literatura y sociedad en América Latina: el modernismo''&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://biblat.unam.mx/hevila/ConvergenciaRevistadelsocialismochilenoylatinoamericano/1981/no1/2.pdf|título="Cultura y dependencia". Presentación y texto de Rosario Guerra}}&lt;/ref&gt;e ''Historia y crítica literaria: el realismo social y la crisis de la dominación oligárquica'', respectivamente.&lt;ref name=elem/&gt;{{sfn|Pulido Herráez|Kozel|2024|p=189, pp. 11-36}}

Pérus trabajó sobre [[literatura colombiana]], lo que dio por resultado el libro ''De selvas y selváticos: ficción autobiográfica y poética narrativa en [[Jorge Isaacs]] y [[José Eustasio Rivera]]'' (Uniandes/[[Universidad Nacional de Colombia]]/Plaza &amp;Janés, 1998)&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://repositorio.unal.edu.co/bitstream/handle/unal/2903/01PREL01.pdf?sequence=3|título=Repositorio de la Universidad Nacional de Colombia}}&lt;/ref&gt; y [[Literatura mexicana|mexicana]] en particular, en ''[[Juan Rulfo]]: el arte de narrar'' (RM/UNAM/Fundación Rulfo, 2012).&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1665-85742013000100014|título=Juan Rulfo: el arte de narrar. Detalle de la obra}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0717-68482019000100181|título=Jaime Concha. "Francoise Peus. El arte de Juan Rulfo"}}&lt;/ref&gt;

Entre los autores sobre los cuales publicó la crítica literaria se encuentran, en la colección Archivos de la [[Unesco|UNESCO]], [[Rómulo Gallegos]] ("Canaima") y [[Agustín Yáñez|Agustín Yañez]] ("Al filo del agua"), y en otros artículos, los mexicanos [[Rosario Castellanos]], [[Luis Arturo Ramos]], [[José Vasconcelos]] y [[Mariano Azuela]], los ecuatorianos [[Jorge Icaza]] y [[Benjamín Carrión]], los cubanos [[José Martí]], [[Alejo Carpentier]], Fernando Ortiz y [[José Soler Puig]], el colombiano [[Gabriel García Márquez]], el chileno [[Pablo Neruda]], los peruanos [[César Vallejo]], [[José Carlos Mariátegui|José Carlos Mariátegu]]&lt;nowiki/&gt;i y [[José María Arguedas]], el panameño [[Joaquín Beleño]], los argentinos [[Domingo Faustino Sarmiento|Domingo F. Sarmiento]] y [[Julio Cortázar]] y sobre el también crítico literario peruano [[Antonio Cornejo Polar]],  a quien prologó un conjunto de entrevistas, &lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://celacp.org/publicacion/el-lugar-de-la-critica-conversatorios-y-entrevistas/|título=El lugar de la crítica. Conversatorios y entrevistas - Centro de Estudios Literarios Antonio Cornejo Polar|fechaacceso=2025-07-30|idioma=es}}&lt;/ref&gt;además del crítico franco-español [[Amadeo López]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.academia.edu/116138788/Amadeo_L%C3%B3pez_La_conscience_malheureuse_dans_la_litt%C3%A9rature_latinoam%C3%A9ricaine_contemporaine_Litt%C3%A9rature_philosophie_psychanalyse_LHarmattan_Paris_1994|título=Francoise Perus (reseña). "Amadeo López: la conscience malheureuse dans la littérature latinoaméricaine contemporaine ".}}&lt;/ref&gt; Poco antes de fallecer, se encontraba trabajando sobre la tercera parte de su obra y, entre otros, sobre Vallejo y [[Édouard Glissant|Edouard Glissant]], autor [[martiniqués]] de cuya poética ya se había ocupado la autora.

Trabajó en el plano teórico sobre la ideología y las prácticas discursivas;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=http://teorialiteraria.filos.unam.mx/mis_archivos/u8/02_perus.pdf|título="Cultura, ideología, formaciones ideológicas y prácticas discursivas". Revista Discurso.}}&lt;/ref&gt; tuvo influencia de [[Michel Pécheux]] y [[Mijaíl Bajtín]] y se orientó hacia problemas de forma artística para leer textos literarios.&lt;ref name="dup-0-9" /&gt; Dejó un libro de análisis de la crítica literaria latinoamericana al uso, ''Transculturaciones en el aire: en torno a la cuestión de la forma artística en la crítica de la narrativa latinoamericana'' (CIALC-UNAM, 2019).&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.scielo.org.mx/pdf/nrfh/v69n1/2448-6558-nrfh-69-01-360.pdf|título=Reseña. Begoña Pulido Herráez}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.crolar.org/index.php/crolar/article/download/409/775?inline=1|título=Reseña. Francisco Javier Sainz Paz.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://pdfs.semanticscholar.org/b7ee/407011c4999097ebfa9c7e8c99a4f2b2891a.pdf|título=Andrés Kozel. "Pasos perdidos y promesas recuperadas: perspectivas de la crítica latinoamericana en Francoise Perus"}}&lt;/ref&gt;

La autora realizó dos [[Antología|antologías]], una para el [[Instituto Mora]], de México, ''Historia y Literatura'' (1994) &lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elem.mx/obra/datos/199633|título="Historia y literatura. Detalle de la obra". Enciclopedia de la Literatura en México}}&lt;/ref&gt;y otra para el IISUNAM, ''La historia en la ficción y la ficción en la historia'' (2009).&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://revistas.filos.unam.mx/index.php/nuevaspoligrafias/article/view/1658|título=Reseña. Armando Velazquez Soto.}}&lt;/ref&gt;Conjugó la investigación con la [[docencia]] en la UNAM, en universidades de México como la de [[Universidad de Sonora|Sonora]] y la [[Universidad Veracruzana|Veracruzana]], [[El Colegio de México]], Colombia ([[Universidad de Santander|Santander]] en [[Bucaramanga]]), [[Venezuela]] (Cumaná) y [[Quito]], en el Ecuador, además de [[Canadá]] ([[Universidad de Montreal|Montréal]]) y [[Estados Unidos]] (California: [[Universidad de San Diego|San Diego]], [[Universidad Stanford|Stanford]], [[Universidad de Southern California|Southern California]]-[[Los Ángeles|Los Angeles]]), en los años '80.

== Fallecimiento ==
Falleció el 24 de junio de 2025 en la Ciudad de México, a consecuencia de la ruptura de un [[aneurisma aórtico]] abdominal.

== Matrimonio y descendencia&lt;!-- Extrait de l'acte de naissance (extracto del acta de nacimiento) de Marcos Agustín Cueva Perus (Marcos Augustin Cueva), de la embajada de Francia en el Ecuador, con acta del registro civil del Ecuador del 14 de septiembre de 1965, fechada el primero de junio de 1970, por el oficial del estado civil A. Nomdedeu, y con copia certificada conforme por el cónsul adjunto en México, D.F., de 1975, Robert Mira, debiéndose el extracto en el Livret de Famille (Libro de Familia) de Francoise Pérus por la necesidad de salir del Ecuador junto con Agustín Cueva luego del golpe de Estado civil de 1970, por parte de José María Velasco Ibarra. Agustin Cueva, Francoise Pérus y su hijo tuvieron que salir a residir en Chile, previo corto paso por el Perú. Documentos oficiales del consulado de Francia en México, 1975. --&gt;==
Estuvo casada con el sociólogo [[Agustín Cueva]] (1962-1978), matrimonio del que nació Marcos   Agustín Cueva Pérus (Marcos Augustin Cueva), el 14 de septiembre de 1965 en Quito, Ecuador.

== Obras ==
* ''Literatura y sociedad en América Latina: el modernismo''. (1976) ISBN 9682303036, ISBN 9789682303036
* ''Historia y crítica literaria: el realismo social y la crisis de la dominación oligárquica.'' (1982)
* ''Historia y Literatura''. (1994) (Antología) ISBN 968691403X, ISBN 9789686914030
* ''El realismo social en perspectiva''. (1995) ISBN 9683642268, ISBN 9789683642264 (reedición de ''Historia y crítica literaria...)''
* ''De selvas y selváticas: ficción autobiográfica y poética narrativa en Jorge Isaacs y José Eustasio Rivera.'' (1998) ISBN 9581402926, ISBN 9789581402922
* ''La historia en la ficción y la ficción en la historia''. (2009) (Antología)
* ''Juan Rulfo: el arte de narrar.'' (2012) ISBN 6077515868, ISBN 9786077515869
* ''Transculturaciones en el aire: (en torno a la cuestión de la forma artística en la crítica de la narrativa hispanoamericana).'' (2019) ISBN 607301595X, ISBN 9786073015950

== Referencias ==
{{listaref}}

== Bibliografía ==
* {{cita libro|título=Homenaje a Françoise Perus - La crítica literaria latinoamericana: presente, pasado y futuro. Conversación con Françoise Perus|apellidos1={{versalita|Pulido Herráez}}|nombre1=Begoña|apellido2={{versalita|Kozel}}|nombre2=Andrés|obra=Cuadernos Americanos|ubicación=México|editorial=Centro de Investigaciones sobre América Latina y el Caribe [CIALC]|editor=[[Universidad Nacional Autónoma de México]]|año=2024|página=189, pp. 11-36|formato=pdf|url=http://www.cialc.unam.mx/cuadamer/textos/ca189-11.pdf}}
* {{cita libro|título=Diccionario de escritores mexicanos, siglo XX: S-T|nombres=Aurora Maura|apellido={{versalita|Ocampo}}|enlaceautor=Aurora M. Ocampo|editor=[[Universidad Nacional Autónoma de México]], [[Instituto de Investigaciones Filológicas]], Centro de Estudios Literarios|ubicación=México|año=1988|páginas=501-502|url=https://www.google.com.ec/books/edition/Diccionario_de_escritores_mexicanos_sigl/7MWFzOV4-fAC?hl=es-419&amp;gbpv=1&amp;dq=Fran%C3%A7oise+P%C3%A9rus&amp;pg=PA501&amp;printsec=frontcover}}
* {{cita libro|título=Las teorías literarias en América Hispánica|nombre=Manuel|apellidos={{versalita|Matos Moquete}}|editor=[[Instituto Tecnológico de Santo Domingo]]|ubicación=Santo Domingo, República Dominicana|año=2004|página=380, pp. 342-344, 346, 351-354|url=https://www.google.com.ec/books/edition/Las_teor%C3%ADas_literarias_en_Am%C3%A9rica_Hisp/fnfhKJa1XzEC?hl=es-419&amp;gbpv=1|isbn=9789993425526}}
* {{cita libro|título=La voz desgarrada:
la crisis del discurso oligárquico y la narrativa costarricense, 1917-1919|nombre=Alvaro|apellidos={{versalita|Quesada Soto}}|editorial=Editorial de la Universidad de Costa Rica|editor=[[Universidad de Costa Rica]]|ubicación=San José, Costa Rica|año=1988|página=258, pp. 157|url=https://www.google.com.ec/books/edition/La_voz_desgarrada/rkbbc014NSAC?hl=es-419&amp;gbpv=1&amp;dq=Fran%C3%A7oise+P%C3%A9rus&amp;pg=PA157&amp;printsec=frontcover|isbn=9789977670959}}
* {{cita publicación|título=Comentario sobre la ponencia de Françoise Perus|obra=Cultura en América Latina: deslindes de fin de siglo ({{versalita|Díaz Ruiz}}, Ignacio)|nombres=José Ramón|apellidos={{versalita|Alcántara Mejía}}|editor=[[Universidad Nacional Autónoma de México]]|ubicación=Ciudad de México, México|año=2000|página=193, pp. 139-145|url=https://www.google.com.ec/books/edition/Cultura_en_Am%C3%A9rica_Latina/mJ5KIpCiKdIC?hl=es-419&amp;gbpv=1&amp;dq=Fran%C3%A7oise+P%C3%A9rus&amp;pg=PA139&amp;printsec=frontcover|isbn=9789683674951}}

== Enlaces externos ==
* [https://www.humanindex.unam.mx/humanindex/pagina/pagina_publicacionestodas.php?rfc=UEVDRjM2MTEyMw==&amp;par=6&amp;idi=1 Francoise Perus Cointet en la Base de Datos Bibliográfica de Humanidades y Ciencias Sociales de la ENAM]
* {{versalita|Estévez}}, Francisco: [https://reditelit.org/obituario-de-francoise-perus-por-francisco-estevez/ ''Obituario de Françoise Perus''. REDITEL. Red Iberoamericana de Teoría y Estudios Literarios - [[Asociación Universitaria Iberoamericana de Postgrado]]. España, 9 de julio de 2025]
* {{versalita|Ogarrio}}, Gustavo: [https://www.lavozdemichoacan.com.mx/opinion/gustavo-ogarrio-opinion/francoise-perus/ ''FRANÇOISE PERUS''. La Voz de Michoacán. México, 29 de junio de 2025]
* [[Google Académico]]: [https://scholar.google.com/citations?hl=es&amp;user=vO2Zpq4AAAAJ&amp;view_op=list_works ''Francoise Perus''] 

{{NF|1936|2025|Perus}}
[[Categoría:Nacidos en Le Puy-en-Velay]]
[[Categoría:Críticos literarios de Francia]]
[[Categoría:Críticos literarios de México]]
[[Categoría:Escritoras de Francia]]
[[Categoría:Escritoras de México]]
[[Categoría:Mujeres ensayistas]]
[[Categoría:Ensayistas de Francia del siglo XX]]
[[Categoría:Ensayistas de Francia del siglo XXI]]
[[Categoría:Teóricos de la literatura]]
[[Categoría:Latinoamericanistas]]
[[Categoría:Premio Casa de las Américas]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad Nacional Autónoma de México]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad Veracruzana]]
[[Categoría:Académicos e Investigadores de El Colegio de México]]
[[Categoría:Profesores de universidades de Colombia]]
[[Categoría:Profesores de la Universidad de Montreal]]
[[Categoría:Profesores de la Universidad del Sur de California]]
[[Categoría:Alumnado de universidades de Francia]]
[[Categoría:Fallecidos por complicaciones cardiovasculares]]
[[Categoría:Fallecidos en Ciudad de México]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="5057988" pageid="5057988" ns="0" title="Germán Viveros Maldonado">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona}}

'''Germán Viveros Maldonado'''  ([[Ciudad de México]], 29 de junio de 1937 - ) es un [[filólogo]], [[traductor]], [[catedrático de universidad|catedrático]], [[investigador]] y [[académico]] [[México|mexicano]]. Se ha especializado en el estudio de la [[literatura griega]] y [[Literatura en latín|literatura latina]].
 
== Estudios y docencia ==
Realizó estudios de [[filología clásica]] en la [[Universidad Nacional Autónoma de México]] (UNAM), obtuvo una [[maestría]] en 1958. De 1961 a 1962, realizó estudios de posgrado en la [[Universidad Complutense de Madrid]]. En 1975 obtuvo un [[doctorado]] en la UNAM. Ha impartido clases de [[idioma griego]], [[latín]], [[literatura griega]], [[literatura latina]] y gramática histórica española. De 1965 a 1972, fue director de la Escuela de Altos Estudios de la [[Universidad de Sonora]]. Ha impartido clases en la [[Facultad de Filosofía y Letras (Universidad Nacional Autónoma de México)|Facultad de Filosofía y Letras]] de la UNAM. De 1975 a 1986, fue coordinador del Centro de Estudios Clásicos, de 1980 a 1984 fue coordinador del Posgrado en Letras Clásicas, de 1990 a 1991 fue secretario académico de la Coordinación de Humanidades y de 1995 a 1999, fue consejero universitario. Ha colaborado para [[El Colegio de Michoacán]], la [[Universidad Iberoamericana (Ciudad de México)|Universidad Iberoamericana]], la [[Benemérita Universidad Autónoma de Puebla]], en la [[Universidad Tecnológica de León]], [[El Colegio de Sinaloa]], la [[Universidad Tecnológica de la Sierra Hidalguense]], la [[Universidad Autónoma de Zacatecas]], la [[Universidad Panamericana]], la [[Universidad de las Américas de Puebla]], la [[Universidad Autónoma Metropolitana]], la [[Universidad de Montpellier]] y la [[Universidad de Perpignan]].&lt;ref&gt;{{cita web|url=http://www.100.unam.mx/index2.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=779|título=Viveros Maldonado, Germán|fechaacceso=31 de enero de 2012|autor=|fecha=|obra=100 UNAM Universidad Nacional Autónoma de México 1910-2010|idioma=|cita=}}&lt;/ref&gt; 

== Investigador y académico ==
Fue fundador de la revista ''Nova Tellus''.  Ha sido investigador del [[Instituto de Investigaciones Filosóficas]] desde su fundación en 1973, de [[El Colegio de Michoacán]] durante 1986, de la [[Biblioteca Nacional de México]] en 1958, 1959 y 1970, y del [[Archivo General de la Nación (México)|Archivo General de la Nación]] en 1963 y 1970. 
Es miembro del [[Seminario de Cultura Mexicana]] desde el 20 de mayo de 2008, su discurso de ingreso estuvo basado en su obra ''Loas populares mexicanas siglo XIX''.&lt;ref&gt;{{cita web |url=http://www.elporvenir.com.mx/notas.asp?nota_id=218939 |título=Ingresa filólogo Germán Viveros al Seminario de Cultura Mexicana |fechaacceso=31 de enero de 2012 |autor=Notimex |fecha=21 de mayo de 2008 |obra=El Porvenir |idioma= |cita= }}&lt;/ref&gt; Es investigador nivel III del [[Sistema Nacional de Investigadores (México)|Sistema Nacional de Investigadores]]. Es miembro de la Asociación Mexicana de Investigación Teatral y de la Asociación Mexicana de Estudios Clásicos.&lt;ref&gt;{{cita web |url=http://www.culturamexicana.org.mx/viveros.htm |título=Viveros M., Germán |fechaacceso=31 de enero de 2012 |autor= |fecha= |obra=Miembros. Seminario de Cultura Mexicana |idioma= |cita= }}&lt;/ref&gt; El 13 de octubre de 2011 fue elegido miembro de número de la [[Academia Mexicana de la Lengua]] para ocupar la silla XX, fue propuesto por [[José G. Moreno de Alba]], [[Tarsicio Herrera Zapién]] y [[Mauricio Beuchot]].&lt;ref&gt;{{cita web|url=http://www.academia.org.mx/articulos.php?id=121|título=Comunicado. Elección de Germán Viveros Maldonado|fechaacceso=31 de enero de 2012|autor=|fecha=|obra=[[Academia Mexicana de la Lengua]]|idioma=|cita=|urlarchivo=https://web.archive.org/web/20120604035443/http://academia.org.mx/articulos.php?id=121|fechaarchivo=4 de junio de 2012}}&lt;/ref&gt;

== Premios y distinciones ==
*Reconocimiento por trabajo docente en la [[Facultad de Filosofía y Letras (Universidad Nacional Autónoma de México)|Facultad de Filosofía y Letras]] de la UNAM en 2002.
*Jurado del [[Premio Nacional de Ciencias y Artes (México)|Premio Nacional de Ciencias y Artes]] en 2002. 
*Reconocimiento por [[El Colegio de Sinaloa]] en 2003.
*Investigador Emérito del [[Instituto de Investigaciones Filosóficas]] de la [[Universidad Nacional Autónoma de México|UNAM]] desde 2007.

== Obras publicadas ==
*''Comedias de Terencio'', traducción (1975).
*''Sátiras de Persio'', (1977).
*''Teatro latino'', (1985).
*''Loas populares mexicanas del siglo XIX''
*''Hipocratismo en México: siglo XVI al XVIII'', (1994).
*''Manifestaciones teatrales en Nueva España'', (2005).
*''Teatro dieciochesco de Nueva España'' (1990).
*''Talía novohispana. Espectáculos, temas y textos teatrales dieciochescos'', (1996).
*''Tragedias de Séneca'', traducción (1998).

== Referencias ==
{{listaref}}


{{NF|1937||Viveros Maldonado, Germanl}}
[[Categoría:Nacidos en Ciudad de México]]
[[Categoría:Alumnado de la Facultad de Filosofía y Letras de la UNAM]]
[[Categoría:Investigadores del Instituto de Investigaciones Filológicas]]
[[Categoría:Escritores de la Ciudad de México]]
[[Categoría:Filólogos de México]]
[[Categoría:Traductores de México]]
[[Categoría:Miembros de la Academia Mexicana de la Lengua]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Traductores del latín al español]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10584271" pageid="10584271" ns="0" title="Judith Tanori Córdova">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona 
| nombre       = Judith Celina Tanori Córdova
| escudo       = Seal of the Government of Mexico.svg
| cargo        = Diputada al [[Cámara de Diputados de México|Congreso de la Unión de México]]
| distrito     = [[Distrito electoral federal 5 de Sonora|Distrito 5 de Sonora]]
| inicio       = {{Fecha|13|9|2021}}
| final        = {{Fecha|31|8|2024}}
| predecesora  = [[Wendy Briceño Zuloaga]]
| sucesor      = Jacobo Mendoza Ruiz
}}
'''Judith Celina Tanori Córdova''' (23 de noviembre de 1963) es una química, académica, investigadora y política mexicana. Como miembro del partido [[Movimiento Regeneración Nacional]] (Morena), fue diputada federal para el periodo de 2021 a 2024.

== Biografía ==
Es ingeniera química egresada de la [[Universidad de Sonora]], maestra en ingeniería química por el [[Instituto Politécnico Nacional]] y doctora en Química por la [[Universidad Pierre y Marie Curie]] de [[París]], [[Francia]]. 

Es docente investigadora de tiempo completo de la Universidad de Sonora, coautora de treinta y siete artículos científicos internacionales, seis capítulos de libro y dos patentes; así como responsable en nueve proyectos de investigación y estancias de trabajo en el Centro de Energía Atómica en [[Saclay]], Francia y en el Laboratorio de Investigación en Materiales en la [[Universidad de California en Santa Bárbara]].

De 2002 a 2005 fue coordinadora de los programas de posgrado en [[ciencia de materiales]] de la división de Ingeniería de la Unidad Regional Centro de la Universidad de Sonora.

Paralelamente a sus actividades académicas, ha sido simpatizante y participante de movimientos políticos de izquierda en Sonora, ocupando cargos como representante de casilla y capacitadora de representantes de casilla tanto en el [[Partido de la Revolución Democrática]] (PRD) como en Morena. De 2019 a 2021 fue participante del círculo de estudio Mariposas (Mirabal) de la red nacional de círculos de estudio del Instituto Nacional de Formación Política de Morena.

En 2021 fue elegida diputada federal suplente por el [[Distrito electoral federal 5 de Sonora|Distrito 5 de Sonora]] a la [[LXV Legislatura del Congreso de la Unión de México|LXV Legislatura]], siendo diputada propietaria [[Wendy Briceño Zuloaga]] —quien fue reelegida al cargo, tras haberlo desempeñado en la legislatura anterior—. Briceño solicitó y recibió licencia al cargo el 12 de septiembre de 2021 para ser secretaria de Desarrollo Social en el gobierno de [[Alfonso Durazo Montaño]] en Sonora,&lt;ref&gt;{{cita noticia | nombre = Ángel | apellido = Lozano | título = Diputados solicitarán licencia para sumarse a gabinete estatal | url = https://www.uniradioinforma.com/sonora/diputados-solicitaran-licencia-sumarse-gabinete-estatal-n592003 | editorial = Uniradio | fecha = 6 de septiembre de 2021 | fechaacceso = 16 de junio de 2023}}&lt;/ref&gt; y al día siguiente Tanori tomó protesta como diputada. En la Cámara de Diputados ocupó los cargos de secretaria de la comisión de Energía; e integrante de las comisiones de Ciencia, Tecnología e Innovación; y, de Igualdad de Género.

== Referencias ==
{{listaref}}
* {{cita web 
| url         = http://sil.gobernacion.gob.mx/Librerias/pp_PerfilLegislador.php?Referencia=9227541
| título      = Judith Celina Tanori Córdova
| fechaacceso = 15 de junio de 2023
| autor       = Sistema de Información Legislativa, Secretaría de Gobernación
}}
* {{cita web 
| url         = https://investigadores.unison.mx/es/persons/judith-celina-t%C3%A1nori-c%C3%B3rdova
| título      = Judith Celina Tanori Córdova
| fechaacceso = 15 de junio de 2023
| autor       = Universidad de Sonora
}}

{{NF|1963||Tanori Cordova, Judith Celina}}
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Diputados de la LXV Legislatura de México]]
[[Categoría:Investigadoras de México]]
[[Categoría:Políticas de México]]
[[Categoría:Políticos de Sonora]]
[[Categoría:Químicas de México]]
[[Categoría:Doctoras por la Universidad Pierre y Marie Curie]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10373219" pageid="10373219" ns="0" title="Martha Bracho">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona
| nombre = Martha Bracho
| nombre completo = Martha Bracho Torres
| fecha de nacimiento = 6 de febrero de 1927
| lugar de nacimiento = Ciudad de México
| fecha de fallecimiento = 11 de noviembre de 2019
| lugar de fallecimiento = Hermosillo
| nacionalidad = mexicana
| ocupación = Bailarina, docente y coreógrafa
| movimiento = Danza Moderna y Danza contemporárena
| relacionados = Nellie Campobello, Gloria Campobello, Rosa Reyna, Anna Sokolow, Beatriz Juvera
| influyó = Danza contemporánea mexicana
| conocido por = Fundación de la Academia de Danza de la Universidad de Sonora.
| id = Q114953120
}}

'''Martha Bracho Torres''' ([[Ciudad de México]], 6 de febrero de 1927 – [[Hermosillo]], 11 de noviembre de 2019) fue una bailarina y coreógrafa, pionera de la danza en el estado de [[Sonora]], fundadora de la Academia de Danza de la [[Universidad de Sonora]] y una de las primeras intérpretes de danza contemporánea en [[México]]. 

== Trayectoria profesional ==
Formó parte de la primera generación egresada de la [[Escuela Nacional de Danza (México)|Escuela Nacional de Danza]] (México), donde tuvo por maestros a [[Nellie Campobello]], [[Gloria Campobello]], Estrella Morales, Luis Felipe Obregón e Hipólito Zybin.&lt;ref&gt;{{Cita libro|apellidos=Tortajada Quiroz|nombre=Margarita|enlaceautor=|título=Mujeres de danza combativa|año=1998|editorial=Conaculta|isbn=9701820320|ubicación=México|página=207|idioma=español}}&lt;/ref&gt; En 1937, recibió el título de profesora de baile en la misma institución.&lt;ref&gt;{{Cita libro|apellidos=Dallal|nombre=Alberto|enlaceautor=|título=La danza en México en el siglo XX|año=1997|editorial=Conaculta|isbn=9682996880|páginas=105}}&lt;/ref&gt; 

En 1939 trabajó con [[Ana Sokolow|Anna Sokolow]] en el Grupo de Danzas Clásicas y Modernas y en La Paloma Azul. Este grupo de bailarinas, conocido como las ''Sokolovas'', interpretó en 1939 y 1940 un repertorio creado especialmente para ellas por Sokolow.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita libro|apellidos=Tortajada Quiroz|nombre=Margarita|enlaceautor=|título=Mujeres de danza combativa|año=1998|editorial=Conaculta|isbn=9701820320|ubicación=México|idioma=español}}&lt;/ref&gt; Con Mariquita Flores estudió danza española, género que interpretó en las compañías de [[María Antinea]] y [[Miguel de Molina]], así como en Danzas Folklóricas de Argentina de [[Joaquín Pérez Fernández]] y en varios teatros de México.&lt;ref name=":0" /&gt; En 1948 ingresó a la Academia de la Danza Mexicana y participó en la temporada de Ópera de Bellas Artes. En 1949, estrenó ''Suite'', su primera coreografía, en conjunto con [[Rosa Reyna]]. Al siguiente año se presentó con el Ballet Mexicano.

En 1952 estrenó ''Sensemayá.'' El mismo año fue becada para estudiar en [[Connecticut]], [[Estados Unidos]], donde tomó clases con [[Doris Humphrey]], [[Merce Cunningham]], [[Robert Cohan]], Lucas Hoving, Louis Horst, Pauline Khoner, Else Cresslinger y Sophie Maslow. 

== Fundación de la Academia de Danza de la Universidad de Sonora ==
En 1954, [[Norberto Aguirre Palancares]] la invitó a fundar la Academia de Danza de la Universidad de Sonora. Para ello, Martha Bracho se trasladó a Hermosillo en el mismo año. A su llegada, la danza como práctica académica y profesional era prácticamente inexistente en Sonora, además de estar rodeada de prejuicios relacionados con el pudor.&lt;ref&gt;{{Cita publicación|url=https://danza.inba.gob.mx/inicio/vidadeladanza34|título=Martha Bracho, piedra angular de la historia de la danza nacional|apellidos=Jiménez Bernal|nombre=Gabriela|publicación=Coordinación Nacional de Danza|fechaacceso=29 de octubre de 2022}}&lt;/ref&gt; En Hermosillo, Martha Bracho trabajó como docente, coreógrafa y promotora de la danza, labor que inauguró la práctica profesional dancística en Sonora y contribuyó a fortalecerla en el resto de México. Para su grupo de bailarines de la [[Universidad de Sonora|Unison]], creó ''Idilio yaqui'', ''Los pájaros'', ''Huapango'' y ''La visita'', obras también interpretadas por el Ballet de Bellas Artes.&lt;ref&gt;{{Cita libro|apellidos=Tortajada Quiroz|nombre=Margarita|enlaceautor=|título=Mujeres de danza combativa|año=1998|editorial=Conaculta|isbn=9701820320|página=208}}&lt;/ref&gt; 

== Premios y reconocimientos ==

* 1970: Premio a la mejor coreografía en el Concurso de Danza de la Zona Noroeste. 
* 1984: Reconocimiento al Mérito Académico, otorgado por la [[Secretaría de Educación Pública]] (SEP) y el Gobierno del Estado de Sonora. 
* 1985: Mención honorífica en el Premio Nacional de Coreografía, con su obra ''Siempre habrá una esperanza.''
* 1988: Yaqui de Oro, otorgado por la Secretaría de Educación Pública (SEP) y el Gobierno del Estado de Sonora. 
* 1993: Maestra Emérita de la Universidad de Sonora.
* 2000: Reconocimiento por sus 45 años de labor como fundadora y activa promotora de la Academia de Danza de la Universidad de Sonora. 
* 2008: [[Premio Nacional de Danza Contemporánea José Limón]].

== Homenajes ==
En 1984, en reconocimiento a sus 30 años de trabajo, [[Juan José Bremer]], en ese entonces, subsecretario de Cultura de la SEP, develó la placa conmemorativa de la Academia de Danza Martha Bracho de la Universidad de Sonora.&lt;ref name=":0" /&gt; Al año siguiente, el [[Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura|Instituto Nacional de Bellas Artes]] (INBA) le rindió el homenaje ''Una vida en la danza''.

En noviembre de 2019, la Universidad de Sonora realizó una guardia de honor a Martha Bracho como Maestra Emérita, en el [[Teatro Emiliana de Zubeldía]], durante la cual se destacó la trascendencia del patrimonio académico y artístico que construyó.&lt;ref&gt;{{Cita publicación|url=https://vicerrectoriaurc.unison.mx/realizan-guardia-de-honor-a-la-maestra-emerita-martha-bracho-torres/|título=“Realizan guardia de honor a la Maestra Emérita Martha Bracho Torres”|apellidos=Universidad de Sonora|publicación=Universidad de Sonora|fechaacceso=29 de octubre de 2022}}&lt;/ref&gt;

== Referencias ==
&lt;references /&gt;{{NF|1927|1919|Bracho Torres, Martha}}
[[Categoría:Bailarinas de México]]
[[Categoría:Mujeres artistas de México]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Coreógrafas de México]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10608003" pageid="10608003" ns="0" title="Martha Guzmán Partida">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona}}

'''Martha Dolores Guzmán Partida''' ([[México]], {{Siglo|XX||S}}) es una [[Matemático|matemática]] [[mexicana]] especializada en [[análisis funcional]], incluido el [[análisis de Fourier]], [[Análisis armónico|el análisis armónico]] y la [[teoría de distribuciones]].&lt;ref name="ingresan"&gt;{{citation|url=http://elchiltepin.mx/nota.php?idnota=14248|title=Ingresan matemáticos de Unison a Academia Mexicana de Ciencias|date=3 de diciembre de 2013|newspaper=El Chiltepín|access-date=2022-11-24}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="uson"&gt;{{citation|url=https://buhos.uson.mx/PureXML/Investigador/Index/24634-MARTHA%20DOLORES%20GUZMAN%20PARTIDA|title=Dra. Martha Dolores Guzmán Partida|publisher=University of Sonora|access-date=2022-11-24}}&lt;/ref&gt;

== Biografía ==
Guzmán Partida realizó sus estudios de educación superior en la [[Benemérita Universidad Autónoma de Puebla]].&lt;ref name=misc&gt;{{citation| last1 = Alvarez | first1 = Josefina| last2 = Partida | first2 = Martha Guzmán| date = Agosto de 2020 | doi = 10.47234/mm.7001| journal = Miscelánea Matemática de la Sociedad Matemática Mexicana| pages = 1–17| publisher = Sociedad Matematica Mexicana A.C.| title = 1 + 2 + 3 + 4 + ... es igual a -1/12| volume = 70| s2cid = 230676275}}&lt;/ref&gt; Completó su doctorado en 1995 en la [[Universidad Nacional Autónoma de México]]. Su disertación, ''Hardy Spaces of Conjugates Temperatures'', fue dirigida por Salvador Pérez Esteva.&lt;ref name=mg&gt;{{mathgenealogy|id=81396}}&lt;/ref&gt; Se desempeña como profesora de matemáticas en la [[Universidad de Sonora]].&lt;ref name="ingresan"/&gt;&lt;ref name="uson"/&gt;

== Reconocimiento ==
Guzmán fue elegido miembro de la [[Academia Mexicana de Ciencias]] en 2013.{{R|ingresan|amc}}&lt;ref name=amc&gt;{{citation|url=https://www.amc.mx/amc/membresia/MATEMATICAS2021.pdf|title=Mathematics section members|publisher=Academia Mexicana de Ciencias|year=2021|access-date=2022-11-24}}&lt;/ref&gt;

== Referencias ==
{{Listaref|2}}

== Enlaces externos ==
* {{Traducido ref|en|Martha Guzmán Partida}}

{{NF|en el siglo XX||Guzmán Partida, Martha}}
[[Categoría:Alumnado de la Benemérita Universidad Autónoma de Puebla]]
[[Categoría:Alumnado de la Facultad de Ciencias de la Universidad Nacional Autónoma de México]]
[[Categoría:Analistas funcionales]]
[[Categoría:Mujeres matemáticas de México]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Miembros de la Academia Mexicana de Ciencias]]
[[Categoría:Doctoras por la Universidad Nacional Autónoma de México]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10148193" pageid="10148193" ns="0" title="María Rita Plancarte Martínez">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona
| nombre = María Rita Plancarte Martínez
| imagen = Doctora María Rita Plancarte Martínez.jpg
| tamaño = 280px
| pie de imagen = Doctora María Rita Plancarte Martínez.

| escudo     = Logo de la Universidad de Sonora.svg
| cargo      = Rectora de la [[Universidad de Sonora]]
| inicio     = {{Fecha|16|6|2021}}&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elsoldehermosillo.com.mx/local/rita-plancarte-rinde-protesta-como-rectora-de-la-unison-6851436.html|título=Rita Plancarte rinde protesta como rectora de la Universidad de Sonora|fechaacceso=24 de junio de 2022|fecha=16 de junio de 2021}}&lt;/ref&gt;
| final      = 
| designado  = Honorable Junta Universitaria
| predecesor = Enrique Fernando Velázquez Contreras
| sucesor    = 

| fecha de nacimiento = {{Fecha|12|6|1961|edad}}
| lugar de nacimiento = {{bandera|MEX}} [[Heroica Nogales]], [[Sonora]], [[México]]
| alma máter = Universidad de Sonora
| posgrado = Universidad Estatal de Arizona
| ocupación = Rectora de la Universidad de Sonora
| área = Literatura
| título = Doctora
}}

'''María Rita Plancarte Martínez''' ([[Heroica Nogales|Nogales]],[[Sonora]]; 12 de junio de 1961) es una literata mexicana, primera mujer rectora en la historia de la [[Universidad de Sonora]], la institución de educación superior que cuenta con la mayor población estudiantil en el estado. Sus investigaciones se centran en el análisis de la novela mexicana, escrituras [[Feminismo|feministas]] e historia de literatura en la región.

== Trayectoria profesional y académica ==
Es licenciada en Literaturas Hispánicas por la Universidad de Sonora (1987), maestra en Letras Mexicanas por la [[Universidad Nacional Autónoma de México]] (2000) y doctora en Literatura por la [[Universidad Estatal de Arizona]] (2004).&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=https://procesorector.unison.mx/comunicados/05/cv_Maria_Rita_Plancarte_Martinez.pdf|título=María Rita Plancarte Martínez, Currículum Vitae|autor=Universidad de Sonora}}&lt;/ref&gt;  Sus investigaciones de posgrado versan sobre la memoria y la historia: para la maestría fue ''Identidad y memoria: hacia una lectura de los recuerdos del porvenir de Elena Garro''&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://ru.dgb.unam.mx/handle/DGB_UNAM/TES01000281019|título=Repositorio de Tesis DGBSDI: Identidad y memoria: hacia una lectura de los recuerdos del porvenir de Elena Garro|fechaacceso=2022-02-02|sitioweb=ru.dgb.unam.mx}}&lt;/ref&gt;  y para el doctorado ''Historiografía literaria e itinerario de la novela en México: el arribo a babel de los años sesenta''.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://search.lib.asu.edu/discovery/fulldisplay?docid=alma991006377489703841&amp;context=L&amp;vid=01ASU_INST:01ASU&amp;lang=en&amp;search_scope=MyInst_and_CI&amp;adaptor=Local%20Search%20Engine&amp;tab=Everything&amp;query=any,contains,Maria%20Rita%20Plancarte&amp;offset=0|título=Historiografía literaria e itinerario de la novela en México: el arribo a babel de los años sesenta.|autor=Arizona State University}}&lt;/ref&gt;

En su trayectoria académica ha realizado estancias de investigación en distintas universidades de México, [[Estados Unidos]], [[España]] y [[Francia]]; ha sido directora de 30 tesis de licenciatura, maestría y doctorado, al tiempo que ha impartido clases en la licenciatura y maestría en Literatura y en la maestría y doctorado en Humanidades de la Universidad de Sonora; además que es miembro de la Asociación de Lenguas Modernas de la  [[Asociación Internacional de Hispanistas]] y del Instituto Internacional de Literatura Iberoamericana.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.unison.mx/wp-content/uploads/2021/06/AdministracionInstitucional.pdf|título=Administración Institucional 2021-2025|autor=Universidad de Sonora}}&lt;/ref&gt;
Pertenece a la categoría 1 del [[Sistema Nacional de Investigadores (México)|Sistema Nacional de Investigadores]] (SNI) en el área de Humanidades y Ciencias de la Conducta en la disciplina de Artes y Letras en la especialidad de Literatura.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://conacyt.mx/sistema-nacional-de-investigadores/padron-de-beneficiarios/|título=Padrón de Beneficiarios Sistema Nacional de Investigadores|fechaacceso=2022-02-02|sitioweb=Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (CONACYT) de Mexico}}&lt;/ref&gt;
Al interior de la Universidad de Sonora fue vicerrectora de la Unidad Regional Centro, de 2017 hasta que la eligieron rectora en 2021, previo a ello ocupó varios cargos en la División de Humanidades y Bellas Artes.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=https://procesorector.unison.mx/comunicados/05/cv_Maria_Rita_Plancarte_Martinez.pdf|título=María Rita Plancarte Martínez, Currículum Vitae|autor=Universidad de Sonora}}&lt;/ref&gt;

== Inicio como rectora ==
Luego de su elección como rectora y posterior toma de protesta, la prensa local y estatal vinculó el sexo de la rectora con los temas de género al interior de la Universidad de Sonora,&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.expreso.com.mx/seccion/sonora/299401-rita-plancarte-es-la-nueva-rectora-de-la-universidad-de-sonora.html|título=Tiene la Unison primera rectora en su historia|fechaacceso=2022-02-02|apellido=García|nombre=María Fernanda|fecha=2021-03-17|sitioweb=Periódico Expreso|idioma=Español}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://noro.mx/rita-plancarte-primera-rectora-unison-sonora/|título=Rita Plancarte, primera rectora de la Unison en toda su historia|fechaacceso=2022-02-02|autor=Arce, Abigail|sitioweb=NORO|idioma=es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.meganoticias.mx/hermosillo/noticia/llega-la-primera-mujer-como-rectora-de-la-unison/251555|título=Llega la primera mujer como rectora a la Unison|autor=Rubio, Alan|sitioweb=MegaNoticias}}&lt;/ref&gt;  ya que durante 2019 y 2020 a través de cuentas en Twitter,&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elimparcial.com/sonora/hermosillo/metoounison-es-usado-por-universitarias-para-denunciar-acoso-sexual-20190416-0135.html|título=@metoounison es usado por universitarias para denunciar acoso sexual|fechaacceso=2022-02-02|autor=Alvarado, Eliana|sitioweb=Periódico El Imparcial|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;  una toma simbólica del edificio de Rectoría&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.expreso.com.mx/seccion/hermosillo/131754-alumnas-de-la-unison-toman-rectoria-en-protesta-por-violencia-de-genero.html|título=Alumnas de la Unison ‘toman’ rectoría en protesta por violencia de género|fechaacceso=2022-02-02|apellido=Redacción|fecha=2019-11-25|sitioweb=Periódico Expreso|idioma=Español}}&lt;/ref&gt;  y la colocación de un tendedero del acoso&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://televisaregional.com/instalan-el-tendedero-del-acoso-en-la-universidad-de-sonora/|título=Instalan el Tendedero del Acoso en la Universidad de Sonora|fechaacceso=2022-02-02|autor=Córdova, Alejandra|sitioweb=Televisa Regional|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;  las estudiantes narraron experiencias de hostigamiento sexual por parte de personal docente y administrativo de la institución. En ese contexto, la doctora Plancarte Martínez ha declarado a diferentes medios de comunicación que la atención a la violencia de género es un tema prioritario al cual se le tendrá cero tolerancia,&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://noro.mx/violencia-de-genero-unison-cero-tolerancia-rectora-plancarte/|título=Violencia de género en Unison: “Habrá cero tolerancia”, dice rectora Plancarte|fechaacceso=2022-02-02|autor=Arce, Abigail|sitioweb=NORO|idioma=es}}&lt;/ref&gt;  a nivel institucional se buscará  que la Universidad sea libre de [[violencia de género]], donde se privilegie la igualdad y el respeto.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://rectoria.unison.mx/en-la-universidad-de-sonora-ninguna-mujer-esta-sola-maria-rita-plancarte/|título=En la Universidad de Sonora, ninguna mujer está sola: María Rita Plancarte|fechaacceso=2022-02-02|autor=Rectoría, Universidad de Sonora|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;

La propuesta de Plan de Desarrollo Institucional de la Universidad de Sonora para el periodo 2021-2025 considera en su línea rectora 1 la cohesión y conformación de la comunidad universitaria, donde se desprende como punto la construcción de una universidad equitativa, inclusiva y libre de violencia de género que dé seguimiento a los casos de violencia de género.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://procesorector.unison.mx/comunicados/27/PDI-MRPM.pdf|título=Propuesta de Plan de Desarrollo Institucional para el período 2021-2025}}&lt;/ref&gt;
Periodistas locales resaltan la formación humanista de la doctora Plancarte Martínez,&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elsoldehermosillo.com.mx/analisis/lo-digo-como-es-rita-plancarte-humilde-y-audaz-6856453.html|título=Lo digo como es {{!}} Rita Plancarte, humilde y audaz|fechaacceso=2022-02-02|autor=Durazo, Soledad|sitioweb=El Sol de Hermosillo|idioma=es}}&lt;/ref&gt; dado que todos los rectores previos fueron hombres y prioritariamente procedentes de las ciencias exactas o naturales.

El segundo inicio de semestre bajo el cargo de la rectora se caracterizó por el regreso gradual de las clases presenciales, después de cerca de dos años de clases virtuales como medida de contención de contagios por la [[Pandemia de COVID-19|pandemia de Covid-19]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://proyectopuente.com.mx/2021/12/21/regreso-a-clases-de-la-unison-en-enero-de-2022/|título=Regreso a clases de la Unison, en enero de 2022|fechaacceso=2022-02-02|autor=Gamboa, Ana|fecha=2021-12-21|sitioweb=Proyecto Puente|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;

== Publicaciones ==
Su producción académica incluye la publicación de más de 40 artículos, memorias, capítulos de libros, reseñas y libros, entre ellos la autoría o edición de los siguientes:

* La modernización de la novela mexicana en los años sesenta. El arribo a Babel (2009)
* Una escritura en los márgenes: ensayos sobre la obra de Sergio Valenzuela (2009) (editora)
* Escrituras femeninas: estudios de poética narrativa (2007) (editora)
* De la plegaria a la blasfemia: la narrativa sonorense 1960-1975 (1994)
* El Pueblo, eco de una historia cotidiana (1987) (coauatora)&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=https://procesorector.unison.mx/comunicados/05/cv_Maria_Rita_Plancarte_Martinez.pdf|título=María Rita Plancarte Martínez, Currículum Vitae|autor=Universidad de Sonora}}&lt;/ref&gt;

== Reconocimientos ==

* Investigador Nacional Nivel I (2018-2021) (2014-2017) (2010-2013) (2006-2009)
* Perfil PROMEP, de 2006 a la fecha
* Premio anual de Profesora distinguida, diciembre de 2006&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=https://procesorector.unison.mx/comunicados/05/cv_Maria_Rita_Plancarte_Martinez.pdf|título=María Rita Plancarte Martínez, Currículum Vitae|autor=Universidad de Sonora}}&lt;/ref&gt;

== Referencias ==
&lt;references /&gt;

{{NF|1971||Plancarte, Maria Rita}}
[[Categoría:Nacidos en Heroica Nogales]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XX]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Escritores de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Ensayistas de México del siglo XX]]
[[Categoría:Ensayistas de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Críticos literarios de México]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Alumnado de la Facultad de Filosofía y Letras de la UNAM]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Arizona]]
[[Categoría:Historiadores de la literatura de México]]
[[Categoría:Rectores de la Universidad de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="8136397" pageid="8136397" ns="0" title="Miguel Manríquez Durán">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Referencias adicionales|t=20230315135344}}

{{Ficha de escritor
| nombre de nacimiento = Miguel Manríquez Durán
| fecha de nacimiento = 7 de septiembre de 1957
| lugar de nacimiento = [[Guaymas]], [[Sonora]].
| ocupación = [[Escritor]], [[poeta]], [[académico]], [[investigador]].
| nacionalidad = {{MEX}}
| periodo = 
| lengua_literaria = Español
| lengua_materna = Español
| género = [[Humanidades]], [[Historia]], [[ensayo]], [[cultura]], [[poesía]].
| movimiento = 
| obras_notables = [https://www.iberlibro.com/buscar-libro/titulo/rosita-contra-los-dinosaurios/autor/manriquez-miguel Rosita contra los Dinosaurios ([[Unison]], 1980)]; [https://books.google.com.mx/books/about/Tetabite_en_el_exilio.html?id=Xwe3YgEACAAJ&amp;redir_esc=y Tetabiate en el exilio ([[SEP]]-CREA, [[México]], 1985)]; Mientras llega la claridad ([[Instituto Nacional de Bellas Artes|INBA]], [[UNAM]], México, 1990); Cultura Regional y apertura económica (COLSON, [[Sonora]], 1994). El aroma de la Tribu (Universidad Autónoma Metropolitana en la colección Mantícora, 1996). [[Abigael Bohórquez]]. Pasión, cicatriz y relámpago (El Independiente, Hermosillo, 1999).
| premios = Homenajeado por el Instituto Sonorense de Cultura del Estado de Sonora por su trayectoria en la Feria del libro 2017.
| Web = 
}}

'''Miguel Manríquez Durán''' ([[Guaymas]], [[Sonora]], 7 de septiembre de 1957) es un escritor y poeta mexicano. También se dedica a la investigación académica en el ámbito literario&lt;ref&gt;{{Cita noticia|apellidos=Barojas|nombre=Agueda|título=Un Oso contra Miguel Manríquez Durán|url=http://elportaldelanoticia.mx/index.php/columna-invitada/434-adios-a-la-democracia|fechaacceso=14 de octubre de 2017|periódico=El Portal de la Noticia|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=http://www.elem.mx/autor/datos/3741|título=Miguel Manríquez Durán - Detalle del autor - Enciclopedia de la Literatura en México - FLM - CONACULTA|fechaacceso=14 de octubre de 2017|sitioweb=www.elem.mx|idioma=es}}&lt;/ref&gt; 

Ha sido acreedor del primer premio en el concurso del libro sonorense en dos ocasiones.

== Biografía ==
Hijo de Miguel Manríquez Souflee y Magdalena Lydia Durán; Miguel Manríquez Durán siendo el mayor de cuatro hermanos, nació en el seno de una familia de comerciantes en el puerto de [[Heroica Guaymas|Guaymas, Sonora]], el 7 de septiembre de 1957.{{Cita requerida}} 

Inició sus estudios en la Escuela Primaria "Luis G. Dávila"(1964-1970) en su ciudad natal y es gracias a un diccionario que le regaló su abuela el día de su graduación, que Miguel con tan solo 10 años, comenzó su aventura con las letras.{{Cita requerida}}

Posteriormente continuó sus estudios de secundaria en la Escuela "José Ma. Morelos" (1970-1973) y para 1973 ingresó en la Escuela Preparatoria "Felipe de Jesús Robles T." en [[Empalme]], [[Sonora]].{{Cita requerida}}

== Estudios y trayectoria ==
Al finalizar la escuela preparatoria en la ciudad de Empalme; Manríquez Durán se trasladó a la ciudad de Hermosillo para licenciarse en Literaturas Hispánicas de la Universidad de Sonora, donde presentó como trabajo de tesis ''El proceso formal de la narrativa sonorense y su descripción bibliográfica, 1930-1980''.{{Cita requerida}}

En 1989, ingresó a la maestría en Ciencias Sociales en El Colegio de Sonora y años más tarde, al doctorado en Letras en la Universidad de Guadalajara; grado que alcanzó con la tesis ''“La contemplación activa del mundo en Incurable de [[David Huerta]]”'' en junio del 2005.

Luego de concluir sus estudios exitosamente, en 1984 ingresó a [[El Colegio de Sonora]] como profesor-investigador del Programa de Estudios Regionales y pronto se convirtió en profesor e investigador de la Línea de Estudios Humanísticos de El Colegio de Sonora, así como director de la Maestría en Ciencias Sociales de la misma institución.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=http://www.colson.edu.mx/Principal.aspx?seccion=Noticias&amp;articulo=458|título=El Colegio de Sonora|fechaacceso=14 de octubre de 2017|sitioweb=www.colson.edu.mx}}&lt;/ref&gt;

A su vez, fungió como Secretario General del mismo; miembro de la Junta de Profesores de la Maestría en Ciencias Sociales del Colegio de Sonora; coordinador de la Comisión de Ingreso y Promoción y Presidente del Comité Editorial.{{Cita requerida}} 

Para 1985 obtuvo el primer lugar en el Primer Concurso de Poesía Sonorense. Posteriormente, formó parte del Consejo Tutorial de la Maestría en Educación de la [[Universidad Pedagógica Nacional (México)|Universidad Pedagógica Nacional]] e impartió clases en la Maestría en Ciencias de la Ingeniería Industrial del [[Instituto Tecnológico de Hermosillo]] y en el posgrado de [[ITESM]], así como en el [[ITESO]]. 

Participó en el Comité de Evaluación de Proyectos en el Sistema de Investigación del Mar de Cortes-[[Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (México)|CONACYT]]; [[Consejo Nacional para la Cultura y las Artes|Consejo Nacional para la Cultura y las Artes (CNCA)]] y el [[Fondo Estatal para la Cultura y las Artes de Sonora (FECAS)]].{{Cita requerida}}vv 

También fue Coordinador de [[Humanidades]] y Coordinador del programa de la Maestría en Ciencias Sociales de El Colegio de Sonora.&lt;ref name="SIC_1"&gt;{{Cita noticia|título=Miguel Manríquez Durán|url=http://sic.gob.mx/ficha.php?table=artista&amp;table_id=2134|fechaacceso=14 de octubre de 2017|periódico=Secretaría de Cultura/Sistema de Información Cultural|idioma=es-ES}}&lt;/ref&gt;

== Docencia e investigación ==

Ha impartido clases en las áreas de [[Literatura]], Ciencias Sociales y Seminarios de Metodología en diversas instituciones de [[educación superior]] y de [[posgrado]]. Entre sus actividades de divulgación, ha participado en [[Coloquio de Poissy|coloquios]], [[Simposio (reunión)|simposios]] y en festivales culturales.&lt;ref&gt;{{Obra citada|título=Dr. Miguel Manríquez Durán - Historia breve. Sonora|apellidos=ColSonora|url=https://www.youtube.com/watch?v=MkIfxdCzDxE|fechaacceso=14 de octubre de 2017|fecha=1 de junio de 2012}}&lt;/ref&gt; A su vez ha participado como jurado de concursos nacionales y evaluador de proyectos culturales.

Fue productor de programas culturales en [[Radio Sonora]].{{Cita requerida}}v 

A nivel regional ha publicado artículos en periódicos como [[El Imparcial(Hermosillo)|El Imparcial]].

También fue miembro del Seminario Editorial de la Revista Fronteras (CNCA) e integrante del Comité Técnico del Fondo Estatal para la Cultura y las Artes de Sonora. Así como miembro del Seminario Nacional de Literatura Contemporánea.{{Cita requerida}}

== Obras y publicaciones ==

Entre sus libros se encuentran:

* La Narrativa Sonorense 1930 -1980 en la Historia General de Sonora (Gob. del estado, Hermosillo, 1984).
* Inventario de Voces. Antología de la Literatura Sonorense Coautor (ISC, 1992).
* Rosita contra los Dinosaurios (Unison, 1980); 
* en el exilio (SEP-CREA, México, 1985) ]
* Tetabiate en el exilio Poesía. Edición especial de la Revista LA CACHORA. [[La Paz (Baja California Sur)|La Paz]], B. C., 1989.
* Mientras llega la claridad ([[Instituto Nacional de Bellas Artes|INBA]], [[Universidad Nacional Autónoma de México|UNAM]], México, 1990); 
* Cultura Regional y apertura económica (COLSON, Sonora, 1994). 
* El aroma de la Tribu (Universidad Autónoma Metropolitana en la colección Mantícora, 1996).
* Meridiana. Notas para la cultura regional (UNISON,  Sonora, 1999). 
* Abigael Bohórquez. Pasión, cicatriz y relámpago (El Independiente, Hermosillo, 1999); 
* Poesía y Contemplación. Una lectura para Incurable. Ensayo (ISC, 2009);
* {{Enlace roto|1=[http://www.educal.com.mx/0800-literatura/092226-zarabanda.html| Zarabanda ([[Instituto Sonorense de Cultura|ISC]], 2010)] |2=http://www.educal.com.mx/0800-literatura/092226-zarabanda.html%7C |bot=InternetArchiveBot }}.

;Cuentos y poesía en revistas
*Hermosillo: Metáfora; Plaxio; Seisymedio; Decir; La vida loca; Sonora Desconocida; Hayaza. 
*[[Ciudad Obregón]]: Jiahui. 
*[[Heroica Nogales|Nogales]]: Concept, Nahual.
*[[Tijuana]]: Esquina Baja. 
*[[México]]: Tierra Adentro; Punto de Partida; Plural (165). 
*[[Mexicali]]: Trazadura. Varias fechas.
*[[Guadalajara (México)|Guadalajara]]: El Zahir

Publicación de artículos en Libros, Periódicos y revistas:
Desde la frontera norte; Hayaza; [[Excélsior|Excelsior]]; El Nacional; Información; El Sonorense; decir (suplemento Cultural de El sonorense); Novedades; El Independiente; Voces del desierto (suplemento cultural del independiente); Esquina baja; Revista de El Colegio de Sonora; La Vida Loca; Frontera Norte; El Imparcial; Contraseña, Opinión; Revista ASI; La onda; De acá; Talleres; Nexos; Fronteras; La Jornada. Varias fechas.&lt;ref&gt;{{Cita libro|apellidos=Literarios|nombre=Universidad Nacional Autónoma de México Centro de Estudios|título=Diccionario de escritores mexicanos, siglo XX: M|url=https://books.google.com.mx/books?id=feS8xrZVIXoC&amp;pg=PA79&amp;lpg=PA79&amp;dq=mientras+llega+la+claridad&amp;source=bl&amp;ots=dfR1Xp6kzw&amp;sig=WMyCmWTFYFodauFwziJQrOO01BE&amp;hl=es&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjzztLQ5PDWAhUj2IMKHVXQAYwQ6AEIOjAG#v=onepage&amp;q=mientras%20llega%20la%20claridad&amp;f=false|fechaacceso=14 de octubre de 2017|fecha=1988|editorial=UNAM|isbn=9789683679802|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

== Reconocimientos ==

* En 1985 obtuvo el primer lugar en el Primer Concurso de Poesía Sonorense.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=http://www.elem.mx/autor/datos/3741|título=Miguel Manríquez Durán - Detalle del autor - Enciclopedia de la Literatura en México - FLM - CONACULTA|fechaacceso=2023-03-15|sitioweb=www.elem.mx}}&lt;/ref&gt;
* En 2008 ganó el Concurso del Libro Sonorense, en el género de ensayo por el trabajo ''poesía y contemplación''.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=http://www.dossierpolitico.com/vernoticiasanteriores.php?artid=77882&amp;relacion=dossierpolitico|título=Presentan libro Poesía y Contemplación de Miguel Manríquez Durán|fechaacceso=14 de octubre de 2017|sitioweb=www.dossierpolitico.com|idioma=en-US}}&lt;/ref&gt;
* En 2009 volvió a ser acreedor al primer lugar en el Concurso del Libro Sonorense, esta vez en el género de poesía, por ''Zarambada''.&lt;ref name=":0" /&gt;

== Referencias ==
{{listaref|2}}

== Enlaces externos ==
*[https://www.youtube.com/watch?v=9bbCZgnM37Q Entrevista]

{{NF|1957||Manríquez Duran, Miguel}}
[[Categoría:Nacidos en Heroica Guaymas]]
[[Categoría:Poetas de Sonora]]
[[Categoría:Alumnado del Colegio de Sonora]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Guadalajara]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Escritores de Sonora]]
[[Categoría:Sociólogos de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="10483184" pageid="10483184" ns="0" title="Olivia Gutu Ocampo">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona}}

'''Olivia Carolina Gutu Ocampo''' ([[Puebla]], [[México]]) es una científica especialista en el modelado y [[análisis de datos]] que participó como una de las creadoras de la plataforma para monitorear el [[COVID-19|COVID]] en [[Sonora]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.meganoticias.mx/tehuacan/noticia/expertos-matematicos-desarrollan-mapa-para-estudio-de-covid-19/149827|título=Expertos matematicos desarrollan mapa para estudio de COVID-19|fechaacceso=2023-02-25|apellido=Meganoticias|sitioweb=MEGANOTICIAS|idioma=es-MX}}&lt;/ref&gt;

== Trayectoria ==
Gutu es una profesora investigadora licenciada en Matemáticas por la [[Universidad de las Américas de Puebla|Universidad de las Américas]] y Doctora en Ciencias Matemáticas por la [[Universidad Complutense de Madrid]]. Profesora-investigadora del Departamento de Matemáticas de la [[Universidad de Sonora]], integrante del Sistema Nacional de Investigadores de [[Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (México)|Conacyt]] Nivel 1. 

Su área de especialización y de producción científica es el análisis no-lineal, específicamente la inversión global de funciones entre espacios de dimensión infinita. Desde el punto de vista de docencia trabaja en el área de Ciencias de la Computación, sus intereses son la computación teórica, tema del que cuenta con un libro de texto ''Primer curso en teoría de autómatas y lenguajes formales''.&lt;ref&gt;{{Cita libro|apellidos=Gutu Ocampo|nombre=Olivia|título=Primer curso en teoría de autómatas y lenguajes formales|isbn=978-607-32-2303-4}}&lt;/ref&gt;

Otro de sus libros publicados es el ''Atlas de matrices y espacios vectoriales de dimensión finita''.

Es integrante de la División de Ciencias de Datos del Departamento de Matemáticas de la [[Universidad de Sonora|UNISON]] y del Consejo Editorial de la revista Miscelánea Matemática perteneciente a la Asociación Matemática Mexicana. .&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://miscelaneamatematica.org/informacion|título=Miscelánea Matemática|fechaacceso=2023-02-25|sitioweb=miscelaneamatematica.org}}&lt;/ref&gt;

=== Investigación ===
Como parte de sus labores de divulgación impartió la plática ''El principio variacional de Ekeland para demostrar teoremas de la función inversa'', dentro del Instituto de Matemáticas de la UNAM.&lt;ref&gt;{{Obra citada|título=El principio variacional de Ekeland para demostrar teoremas de la función inversa (Olivia Gutú)|idioma=es-ES|url=https://www.youtube.com/watch?v=hgzb1W189OM|fechaacceso=2023-02-26}}&lt;/ref&gt; Dentro de su campo de estudios en el área de Matemáticas ha realizado investigación básica pura dentro del análisis y el análisis funcional de la ''Condición de Palais-Smale y teoremas de inversión global,'' publicado en revista científica.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://investigadores.unison.mx/en/projects/condici%C3%B3n-de-palais-smale-y-teoremas-de-inversi%C3%B3n-global|título=Condición de Palais-Smale y teoremas de inversión global|fechaacceso=2023-02-26|sitioweb=Universidad de Sonora|idioma=en}}&lt;/ref&gt;

En 2016, llevó a cabo una estadía en el Instituto de Matemática Interdisciplinar IMI en la [[Universidad Complutense de Madrid]].&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.ucm.es/imi/visitors-2016|título=Visitors 2016 {{!}} Instituto de Matemática Interdisciplinar (IMI)|fechaacceso=2023-02-26|sitioweb=www.ucm.es}}&lt;/ref&gt; En 2021, participó como ponente internacional dentro del Congreso Matemático de las Américas MCA 2021 con la sesión ''Global inversion for metrically regular mapping between Banach spaces''.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.mca2021.org/es/special-sessions/item/48-global-injectivity-jacobian-conjecture-and-related-topics|título=Global Injectivity, Jacobian Conjecture, and Related Topics|fechaacceso=2023-02-26|apellido=User|nombre=Super|sitioweb=Mathematical Congress of the Americas 2021|idioma=es-es}}&lt;/ref&gt;

Gutu Ocampo conforma el Comité del Premio Sotero Prieto que entrega la Sociedad Matemática Mexicana&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.smm.org.mx/premio-sotero-prieto/2022|título=Premio Sotero Prieto {{!}} Sociedad Matemática Mexicana|fechaacceso=2023-02-26|sitioweb=www.smm.org.mx|idioma=es}}&lt;/ref&gt; y el comité de becas del Encuentro de Mujeres Matemáticas Mexicanas realizado en San Luis Potosí en abril de 2018.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.smm.org.mx/2emmm/files/booklet_2EMMM_version2.pdf|título=Segundo Encuentro de Mujeres Matemáticas Mexicanas}}&lt;/ref&gt;

== Plataforma Monitoreo COVID ==
Olivia Gutu formó parte de la comunidad científica que creó la plataforma para monitorear el [[COVID-19|COVID]] en el Estado de Sonora, el cual fue financiado por [[Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (México)|Conacyt]]. La mecánica de esta plataforma consiste en varios tipos de mapas donde determinan un radio de contagios, casos confirmados y así, por medio de un algoritmo, detectar el comportamiento de la enfermedad.  El objetivo de este mapa es que la ciudadanía identifique la propagación del virus de manera comunitaria, lo que significa que al salir a la calle es probable adquirir la infección del Covid-19 y este mapa a través de una geocodificación con círculos de colores, detecta a los pacientes con el virus activo.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://salud.sonora.gob.mx/acciones/noticias/alerta-salud-por-incremento-en-pacientes-hospitalizados-por-covid-19.html|título=Alerta Salud por incremento en pacientes hospitalizados por Covid-19|fechaacceso=2023-02-25|sitioweb=Secretaría de Salud|idioma=es-es}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.eldiariodesonora.com.mx/notas.php?nota=148604|título=El Diario de Sonora, Un periodico de verdades|fechaacceso=2023-02-26|sitioweb=www.eldiariodesonora.com.mx|idioma=en}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.colson.edu.mx/nota.aspx?nx=3601|título=Colabora con proyecto de Unison sobre COVID-19|fechaacceso=2023-02-25|sitioweb=www.colson.edu.mx}}&lt;/ref&gt;&lt;blockquote&gt;“Después se saca una matriz de distancia y después un algoritmo donde se encuentran los clústeres que tiene una particularidad que es que cada individuo dista a lo más de un kilómetro, después se les asigna color en función de la proporción de elementos que contenga en cada círculo”.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.elsoldehermosillo.com.mx/local/mapa-de-colonias-con-mas-casos-de-covid-19-hermosillo-unison-coronavirus-5265889.html|título=Así elaboran el mapa de colonias con más casos de Covid-19|fechaacceso=2023-02-26|apellido=Hermosillo|nombre=María José López {{!}} El Sol de|sitioweb=El Sol de Hermosillo {{!}} Noticias Locales, Policiacas, sobre México, Sonora y el Mundo|idioma=es}}&lt;/ref&gt;

''Olivia Gutu''&lt;/blockquote&gt;

== Referencias ==
&lt;references /&gt;

{{NF|||Gutu Ocampo, Olivia}}
[[Categoría:Nacidos en Puebla de Zaragoza]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad Complutense de Madrid]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Las Américas]]
[[Categoría:Científicas de México]]
[[Categoría:Investigadoras de México]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="9844712" pageid="9844712" ns="0" title="Tristana Landeros">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{Ficha de persona
| nombre = Tristana Landeros
| fecha de nacimiento = 1974
| lugar de nacimiento = San Luis Potosí
| nacionalidad = Mexicana
| ocupación = Dramaturga
| premios = Premio Manuel José Othón
}}

'''Tristana Landeros''' ([[San Luis Potosí]], 1974) es una dramaturga mexicana, ganadora del Premio Manuel José Othón en  2007 con su obra ''Morir en la raya''. La escritura de Tristana Landeros nos convoca a confrontar la experiencia de la cotidianidad.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.dramaturgiamexicana.com/autores/66|título=Dramaturgia Mexicana - Autor - Tristana Landeros|fechaacceso=2021-03-27|sitioweb=www.dramaturgiamexicana.com|fechaarchivo=15 de abril de 2021|urlarchivo=https://web.archive.org/web/20210415082822/https://www.dramaturgiamexicana.com/autores/66|deadurl=yes}}&lt;/ref&gt; 

== Trayectoria ==
Licenciada en Teatro de la Universidad Veracruzana, cursó el IV Diplomado en Creación Dramática del Centro de Capacitación de Escritores de Televisa. Estudió Autogestión e Industrias Culturales en diplomados del CONACULTA-UASLP. Gestiona el ejercicio ciudadano ''Librería a cielo abierto'', donde se dedica a la promoción de autores y publicaciones mexicanas independientes.

En una entrevista con Adriana Pacheco menciona la importancia de los escritores al relatar la realidad, con una marcada diferencia de los periodistas. Lanza un pronunciamiento respecto a la clase de literatura que se pretende legar.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://hablemosescritoras.com/|título=Hablemos escritoras|fechaacceso=2021-03-27|sitioweb=Hablemos escritoras|idioma=es-mx}}&lt;/ref&gt;

La escritora deja constancia en sus proyectos de la realidad en sus personajes, que viven la soledad, la pérdida o la agresividad, que se ven envueltos en el trasiego de la droga, la autodestrucción o el miedo.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.uv.mx/universo/cultura/el-teatro-tambien-refleja-la-violencia-en-que-vivimos-tristana-landeros/|título=Universo - El periódico de los Universitarios|fechaacceso=2021-03-27|sitioweb=www.uv.mx}}&lt;/ref&gt;

=== Docencia ===
Se desempeñó como docente de teatro en el Tec de Monterrey ITESM Campus Estado de México, así como en la preparatoria del Sistema ITESM Esmeralda. Catedrática de la Licenciatura en Artes Escénicas de la Universidad de Sonora de 2004 a 2007.&lt;ref name=":0"&gt;{{Cita web|url=http://www.elem.mx/autor/datos/117104|título=Tristana Landeros - Detalle del autor - Enciclopedia de la Literatura en México - FLM - CONACULTA|fechaacceso=2021-03-27|sitioweb=www.elem.mx}}&lt;/ref&gt;

Por su interés en la enseñanza obtuvo el apoyo del Programa México en Escena del Fonca para trabajar pedagógicamente con los niños y realizar un video sobre esta labor, con el fin de brindar herramientas y técnicas para el trabajo de las artes escénicas con los más pequeños.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.proceso.com.mx/libros/2012/5/14/dramaturgia-domicilio-102676.html|título="Dramaturgia a domicilio"|fechaacceso=2021-03-27|sitioweb=www.proceso.com.mx|idioma=español}}&lt;/ref&gt;

== Obra ==
- D''ramaturgia a domicilio'' (Casa Editorial Abismos y Editorial Ponciano Arriaga, 2016) fue seleccionada para integrar el stand de México en la Feria del Libro de Frankfurt 2018 y en la Feria Internacional del Libro de Sharjah 2019.

-Coordina los ''Maridajes literarios'' en el Museo del Ferrocarril Jesús García Corona de San Luis Potosí, proyecto que representó a México en la Feria Internacional del Libro de Sharjah 2019.&lt;ref&gt;{{Cita web|url=https://www.uv.mx/comunicacionuv/files/2017/09/artis-2.pdf|título=Dramaturgia a domicilio de Tristana Landeros|autor=Paloma López Medina Ávalos}}&lt;/ref&gt;

== Reconocimientos ==

* 4º Concurso Regional de Literatura para Niñas y Niños de la Zona Centro Occidente con la obra ''Lipizzano.''
* Premio Manuel José Othón 2007, obra Morir en la raya.
* Premio de Dramaturgia Exprés de la Semana Internacional de la Dramaturgia 2004, obra ''Bolitas de naftalina.''
* Mención honorífica en el Certamen Internacional de Literatura Sor Juana Inés de la Cruz 2013, obra Perros Contradictorios devoran mi cadáver.

* Premio INBA de Educación Artística 2011 por el proyecto El teatro es un juego de niños.&lt;ref name=":0" /&gt;

== Referencias ==
&lt;references /&gt;

{{NF|1974||Landeros, Tristana}}
[[Categoría:Nacidos en San Luis Potosí (ciudad)]]
[[Categoría:Dramaturgas de México]]
[[Categoría:Profesoras de México]]
[[Categoría:Escritores de San Luis Potosí]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XX]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad Veracruzana]]
[[Categoría:Académicos e investigadores del Instituto Tecnológico y de Estudios Superiores de Monterrey]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
    <page _idx="9519715" pageid="9519715" ns="0" title="Zarina Estrada Fernández">
        <revisions>
            <rev>
                <slots>
                    <slot contentmodel="wikitext" contentformat="text/x-wiki" role="main"
                        xml:space="preserve">{{ficha de persona}}
'''Zarina Estrada Fernández''' ([[Ciudad Juárez]], 11 de octubre de 1947) es una [[Lingüística|lingüista]] y profesora universitaria [[México|mexicana]]. Desde 1973 es docente del Departamento de Letras y Lingüística de la [[Universidad de Sonora]], donde realiza investigaciones sobre las [[lenguas uto-aztecas]] del [[Lenguas de México|noroeste de México]].&lt;ref name=AML/&gt;

== Biografía ==

Zarina Estrada Fernández nació en [[Ciudad Juárez]], [[Chihuahua]], el 11 de octubre de 1947. Residió en su ciudad natal hasta la conclusión de sus estudios de preparatoria y después pasó un año estudiando inglés en la ciudad aledaña de [[El Paso (Texas)|El Paso]], [[Texas]].&lt;ref name=GacetaUnison /&gt; Posteriormente, se trasladó a la capital mexicana y entre 1966 y 1972 cursó la carrera de Lengua y Literaturas Hispánicas en la [[Facultad de Filosofía y Letras (UNAM)|Facultad de Filosofía y Letras]] de la [[Universidad Nacional Autónoma de México]].&lt;ref name=GacetaUnison /&gt;  Ahí cobró interés por las [[lenguas indígenas de México]] después de asistir a las cátedras de [[náhuatl clásico]] que [[Leonardo Manrique]] impartió en el plan de estudios experimental de la carrera durante 1969.&lt;ref name=GacetaUnison /&gt;&lt;ref name=Aldecoa2018&gt;{{cita noticia|apellidos1=Aldecoa|nombre1=Janneth|título=Zarina Estrada, una lingüista apasionada|url=http://www.cienciamx.com/index.php/sociedad/personajes/20718-zarina-estrada-lingueista-apasionada|fechaacceso=6 de julio de 2020|obra=CienciaMx Noticias|agencia=Agencia Informativa Conacyt|fecha=18 de abril de 2018}}&lt;/ref&gt;

Ya como egresada, se incorporó como docente de la [[Universidad de Sonora]] el 6 de febrero de 1973, al ocupar una plaza vacante en la Escuela de Altos Estudios.&lt;ref name=GacetaUnison/&gt; Aunque comenzó impartiendo clases de literatura, también promovió el área de lingüística y, poco tiempo después, fue la principal responsable de la creación del programa de la Licenciatura en Lingüística (1978) de esta universidad, con la asesoría de [[Luis Fernando Lara]].&lt;ref name=Aldecoa2018/&gt;&lt;ref name=LSA2006/&gt;

En 1980 asistió a uno de los cursos de verano bianuales de la [[Linguistic Society of America]] y entabló lazos profesionales con varios lingüistas, entre ellos [[Jane H. Hill]], [[Wick R. Miller]], [[Kenneth Hale]], [[Karen Dakin]], [[Talmy Givón]], [[Joan Bybee]], [[Rodolfo Cerrón Palomino]] y [[Susan Steele]].&lt;ref name=LSA2006 /&gt; A partir de entonces, bajo sugerencia de Kenneth Hale, se volcó al estudio del [[pima bajo]], [[lengua amenazada]] de los estados de Sonora y Chihuahua, y tomó interés por la [[tipología lingüística]].&lt;ref name=Aldecoa2018/&gt; Más tarde, en 1986, continuó sus estudios de posgrado en la [[Universidad de Arizona]], donde obtuvo los grados de maestría (1989) y doctorado (1991) en lingüística bajo la dirección de Susan Steele.&lt;ref name=AML/&gt;&lt;ref name=Aldecoa2018/&gt;&lt;ref name=LSA2006/&gt;

Actualmente se desempeña como profesora de tiempo completo del Departamento de Literatura y Lingüística de la Universidad de Sonora e imparte cátedra en los programas de Licenciatura y Maestría en Lingüística y de Doctorado en Humanidades de esta universidad.&lt;ref name=AML/&gt;

== Reconocimientos ==

En 2006 fue reconocida como miembro honorario de la [[Linguistic Society of America]].&lt;ref name=LSA2006&gt;{{cita noticia|título=2006 Annual Meeting|url=https://www.linguisticsociety.org/sites/default/files/LSA%20Bulletin%20191%20March%202006.pdf|fechaacceso=1 de junio de 2020|obra=LSA Bulletin|editorial=Linguistic Society of America|fecha=marzo de 2006}}&lt;/ref&gt;

El 14 de diciembre de 2017 recibió el Premio Universidad de Sonora a la Trayectoria y Mérito Académico 2017.&lt;ref name=GacetaUnison&gt;{{cita publicación|apellidos1=Redacción|título=Zarina Estrada Fernández recibe el Premio a la Trayectoria y Mérito Académico 2017|publicación=Gaceta Unison|fecha=enero de 2018|volumen=326|url=https://www.unison.mx/medios_informativos/gaceta/2018/gaceta326.pdf|fechaacceso=30 de junio de 2020}}&lt;/ref&gt; 

El 8 de febrero de 2018 ingresó a la [[Academia Mexicana de la Lengua]] como académica correspondiente por la ciudad de [[Hermosillo]], Sonora.&lt;ref name=AML&gt;{{cita web|título=Zarina Estrada Fernández|url=https://www.academia.org.mx/academicos-2019/item/zarina-estrada-fernandez|editorial=Academia Mexicana de la Lengua|fechaacceso=30 de mayo de 2020}}&lt;/ref&gt;

== Publicaciones selectas ==

=== Artículos ===

* {{cita publicación|apellidos1=Estrada-Fernández|nombre1=Zarina|título=Cambio lingüístico y contacto entre lenguas: Gramaticalización de verbos auxiliares en pima bajo|publicación=UniverSOS: Revista de lenguas indígenas y universos culturales|fecha=2007|volumen=4|páginas=91-114|issn=1698-6083}}
* {{cita publicación|apellidos1=Estrada-Fernández|nombre1=Zarina|título=Marcadores discursivos: Continuidad referencial y temporal en pima bajo|publicación=LIAMES: Línguas Indígenas Americanas|fecha=2011|volumen=11|número=1|doi=10.20396/liames.v0i11.1499|issn=2177-7160}}

=== Capítulos de libros ===

* {{cita libro|apellidos1=Estrada-Fernández|nombre1=Zarina|apellidos2=Guerrero|nombre2=Lilián|apellido-editor1=Matras|nombre-editor1=Yaron|apellido-editor2=Sakel|nombre-editor2=Jeanette|título=Grammatical borrowing in cross-linguistic perspective|url=https://archive.org/details/grammaticalborro00matr|fecha=2007|editorial=De Gruyter Mouton|ubicación=Berlín|isbn=978-3-11-019628-3|capítulo=Grammatical borrowing in Yaqui|doi=10.1515/9783110199192|páginas=[https://archive.org/details/grammaticalborro00matr/page/n428 419]-434}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada-Fernández|nombre1=Zarina|apellido-editor1=Estrada-Fernández|nombre-editor1=Zarina|apellido-editor2=Arzápalo Marín|nombre-editor2=Ramón|título=Estudios en lenguas amerindias 2: Contribuciones al estudio de las lenguas originarias de América|fecha=2010|editorial=Universidad de Sonora|ubicación=Hermosillo|isbn=978-607-778263-6|páginas=133-160|capítulo=Combinación de cláusulas en pima bajo}}

=== Libros ===

* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|título=Pima Bajo|fecha=1996|editorial=LINCOM EUROPA|ubicación=Múnich|serie=Languages of the World/Materials|número=71|isbn= 9783895860089}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|título=Pima bajo de Yepachi, Chihuahua|fecha=1998|editorial=El Colegio de México, Centro de Estudios Lingüísticos y Literarios|ubicación=México|serie=Archivo de Lenguas Indígenas de México|número=21|isbn=968-120-817-X}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|título=Yaqui de Sonora|fecha=2009|editorial=El Colegio de México, Centro de Estudios Lingüísticos y Literarios|ubicación=México|isbn=978-607-462-041-2|serie=Archivo de Lenguas Indígenas de México|número=29}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|título=Gramática de referencia del pima bajo: Vol. 1|fecha=2014|editorial=Universidad de Sonora|ubicación=Hermosillo|isbn=9786075180915}}

=== Libros en coautoría ===
* {{cita libro|apellidos1=Escalante Hernández|nombre1=Roberto|apellidos2=Estrada Fernández|nombre2=Zarina|título=Textos y gramática del pima bajo|fecha=1993|editorial=Universidad de Sonora|ubicación=Hermosillo|isbn=9686569510}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|apellidos2=Buitimea Valenzuela|nombre2=Crescencio|apellidos3=Gurrola Camacho|nombre3=Adriana Elizabeth|apellidos4=Castillo Celaya|nombre4=María Elena|apellidos5=Carlón Flores|nombre5=Anabela|título=Diccionario yaqui-español y textos: Obra de preservación lingüística|fecha=2004|editorial=Plaza y Valdés|ubicación=México|isbn=970-689-198-6}}
* {{cita libro|apellidos1=Buitimea Valenzuela|nombre1=Crescencio|apellidos2=Estrada Fernández|nombre2=Zarina|apellidos3=Grageda Bustamante|nombre3=Aarón|apellidos4=Silva Encinas|nombre4=Manuel Carlos|título=Diccionario yaqui de bolsillo: Jiak noki - español, español - jiak noki|fecha=2016|editorial=Universidad de Sonora|ubicación=Hermosillo|isbn=978-607-518-204-9}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|apellidos2=Carlón Flores|nombre2=Anabela|apellidos3=Gutiérrez Estrada|nombre3=Rebeca|título=Jeka Aniata jiapsi: Jiak jamutta etejoi. Vida de Jeka Ania: Historia de una mujer yaqui|fecha=2018|editorial=Universidad de Sonora|ubicación=Hermosillo|isbn=978-607-518-297-1}}
* {{cita libro|apellidos1=Estrada Fernández|nombre1=Zarina|apellidos2=Silva Encinas|nombre2=Manuel Carlos|apellidos3=Buitimea Valenzuela|nombre3=Crescencio|apellidos4=Bejípone Cruz|nombre4=Melquiades|título=Jiak noki lutu'uria into tenkui etejoi. Histoiras sobre la cultura y sueños yaquis|fecha=2021|editorial=Universidad de Sonora|ubicación=Hermosillo|isbn=978-607-518-458-6|isbn=978-607-518-454-8}}

== Véase también ==
* [[Idioma pima bajo]]
* [[Lenguas taracahitas]]
* [[Lenguas tepimanas]]
* [[Lenguas uto-aztecas]]

== Referencias ==
{{listaref}}

== Enlaces externos ==
* [https://investigadores.unison.mx/es/persons/zarina-estrada-fernandez Perfil de académico en el sitio de la Universidad de Sonora]

{{NF|1947||Estrada Fernández, Zarina}}
[[Categoría:Nacidos en Ciudad Juárez]]
[[Categoría:Lingüistas de México]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XX]]
[[Categoría:Escritores de Chihuahua]]
[[Categoría:Escritores en español del siglo XX]]
[[Categoría:Alumnado de la Facultad de Filosofía y Letras de la UNAM]]
[[Categoría:Académicos correspondientes de la Academia Mexicana de la Lengua]]
[[Categoría:Académicos e investigadores de la Universidad de Sonora]]
[[Categoría:Mujeres lingüistas]]
[[Categoría:Lexicógrafos de México]]
[[Categoría:Alumnado de la Universidad de Arizona]]
[[Categoría:Escritoras de México del siglo XXI]]
[[Categoría:Escritores en español del siglo XXI]]
[[Categoría:Ensayistas de México del siglo XX]]
[[Categoría:Ensayistas de México del siglo XXI]]</slot>
                </slots>
            </rev>
        </revisions>
    </page>
</académicos_e_investigadores_de_la_universidad_de_sonora>